<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="/jekyll-theme-yat/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/jekyll-theme-yat/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-01-23T23:17:34+07:00</updated><id>/jekyll-theme-yat/feed.xml</id><title type="html">Berbagi Edukasi</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><author><name>Paps Rezel &amp; Hilya</name></author><entry><title type="html">Koneksi Antar Materi Modul 3.1 Pengambilan Keputusan Berbasis Nilai-nilai Kebajikan Sebagai Pemimpin</title><link href="/jekyll-theme-yat/pgp11/2024/10/22/Koneksi-Antar-Materi-Modul-3-1-Pengambilan-Keputusan-Berbasis-Nilai-Kebajikan-Sebagai-Pemimpin.html" rel="alternate" type="text/html" title="Koneksi Antar Materi Modul 3.1 Pengambilan Keputusan Berbasis Nilai-nilai Kebajikan Sebagai Pemimpin" /><published>2024-10-22T23:01:00+07:00</published><updated>2024-10-22T23:01:00+07:00</updated><id>/jekyll-theme-yat/pgp11/2024/10/22/Koneksi-Antar-Materi-Modul-3-1-Pengambilan-Keputusan-Berbasis-Nilai-Kebajikan-Sebagai-Pemimpin</id><content type="html" xml:base="/jekyll-theme-yat/pgp11/2024/10/22/Koneksi-Antar-Materi-Modul-3-1-Pengambilan-Keputusan-Berbasis-Nilai-Kebajikan-Sebagai-Pemimpin.html"><![CDATA[<p><img src="https://github.com/user-attachments/assets/d011eaef-695a-46da-bdd8-4b5fb61b6409" alt="image" /></p>

<blockquote>
  <p>“Mengajarkan anak menghitung itu baik, namun mengajarkan mereka apa yang berharga/utama adalah yang terbaik” (Teaching kids to count is fine but teaching them what counts is best). ~ Bob Talbert ~</p>
</blockquote>

<p>Peran guru tidak hanya mengajarkan pengetahuan atau keterampilan dasar seperti menghitung, tetapi juga dalam membentuk nilai-nilai, prinsip, dan karakter murid. Dalam pengambilan keputusan, seorang guru yang bertanggung jawab perlu mempertimbangkan dampak jangka panjang dari setiap tindakan terhadap perkembangan moral dan sosial murid.</p>

<p>Sebagai pemimpin dalam proses pembelajaran, guru harus dapat membimbing murid untuk memahami nilai-nilai kebajikan, seperti empati, dan tanggung jawab. Tidak hanya penting dalam mencetak individu yang kompeten secara akademik, tetapi juga pribadi yang memiliki wawasan moral yang kuat, yang kelak dapat memberikan dampak positif bagi lingkungan mereka.</p>

<p>Keputusan yang diambil guru haruslah mencerminkan prinsip-prinsip bahwa pendidikan tidak hanya mengasah kecerdasan kognitif, tetapi juga kecerdasan emosional dan etika murid. Melalui pendekatan yang demikian, guru berkontribusi pada proses pembelajaran yang lebih menyeluruh, membentuk murid sebagai individu yang berharga, tidak hanya diukur dari kemampuan akademik, tetapi juga dari karakter dan kontribusi mereka pada masyarakat.</p>

<blockquote>
  <p>Education is the art of making man ethical. Pendidikan adalah sebuah seni untuk membuat manusia menjadi berperilaku etis. ~ Georg Wilhelm Friedrich Hegel ~</p>
</blockquote>

<p>Pendidikan tidak hanya berfungsi untuk mentransfer informasi, tetapi juga bertujuan untuk membentuk individu menjadi manusia yang bermoral dan bertanggung jawab secara sosial.</p>

<p>Pendidikan adalah proses pengembangan nilai-nilai etika yang membentuk seseorang agar dapat hidup sesuai dengan norma sosial yang baik dan adil.</p>

<p>Dalam pembelajaran ini, Saya belajar untuk tidak hanya mampu berpikir secara rasional, tetapi juga belajar untuk memahami dan menginternalisasi prinsip-prinsip etika, seperti keadilan, empati, tanggung jawab, dan integritas.</p>

<blockquote>
  <p>“Semua pengetahuan terhubung ke semua pengetahuan lainnya. Yang menyenangkan adalah membuat koneksinya.” (Arthur Aufderheide)</p>
</blockquote>

<h4 id="bagaimana-filosofi-ki-hajar-dewantara-dengan-pratap-triloka-memiliki-kaitan-dengan-penerapan-pengambilan-keputusan-sebagai-seorang-pemimpin">Bagaimana filosofi Ki Hajar Dewantara dengan Pratap Triloka memiliki kaitan dengan penerapan pengambilan keputusan sebagai seorang pemimpin?</h4>
<p>Filosofi Ki Hajar Dewantara, khususnya melalui konsep Pratap Triloka (Ing ngarsa sung tuladha, Ing madya mangun karsa, Tut wuri handayani), memiliki kaitan yang mendalam dengan penerapan pengambilan keputusan sebagai seorang pemimpin, terutama dalam konteks pendidikan.</p>

<p><strong>Ing ngarsa sung tuladha (Di depan memberi teladan):</strong></p>

<p>Seorang pemimpin harus mampu menjadi teladan bagi orang-orang yang dipimpinnya. Dalam konteks pengambilan keputusan, ini berarti pemimpin harus menunjukkan integritas, tanggung jawab, dan ketegasan melalui tindakan nyata. Keputusan yang diambil harus mencerminkan nilai-nilai yang ingin ditanamkan, sehingga orang yang dipimpin dapat mencontoh perilaku tersebut.</p>

<p><strong>Ing madya mangun karsa (Di tengah membangun semangat):</strong></p>

<p>Dalam posisi ini, pemimpin berperan untuk mendorong, menginspirasi, dan mengajak partisipasi aktif dari orang-orang di sekitarnya. Pengambilan keputusan di tahap ini mengutamakan kolaborasi, di mana pemimpin mendengarkan berbagai perspektif dan berupaya membangun semangat serta inisiatif dalam tim atau kelompok.</p>

<p><strong>Tut wuri handayani (Dari belakang memberi dorongan):</strong></p>

<p>Ketika berada di belakang, seorang pemimpin tidak memaksakan kendali langsung, tetapi memberikan dukungan dan dorongan yang memungkinkan orang-orang yang dipimpinnya tumbuh mandiri dan berdaya. Dalam pengambilan keputusan, pemimpin yang mempraktikkan prinsip ini memberi kepercayaan kepada timnya untuk menjalankan keputusan dengan inisiatif dan kreativitas mereka sendiri, sambil tetap memberikan panduan jika diperlukan.</p>

<p>Dalam pengambilan keputusan, seorang pemimpin harus bijak dalam memilih kapan menjadi teladan di depan, kapan mendorong partisipasi di tengah, dan kapan memberi ruang di belakang agar orang lain dapat berkembang. Filosofi ini mengajarkan bahwa kepemimpinan yang baik adalah tentang memupuk potensi orang lain, bukan sekadar mengendalikan mereka, dan setiap keputusan yang diambil harus mencerminkan tujuan untuk membangun manusia yang lebih berdaya dan etis.</p>

<h4 id="bagaimana-nilai-nilai-yang-tertanam-dalam-diri-kita-berpengaruh-kepada-prinsip-prinsip-yang-kita-ambil-dalam-pengambilan-suatu-keputusan">Bagaimana nilai-nilai yang tertanam dalam diri kita, berpengaruh kepada prinsip-prinsip yang kita ambil dalam pengambilan suatu keputusan?</h4>

<p>Nilai-nilai yang tertanam dalam diri kita memiliki peran yang sangat signifikan dalam memengaruhi prinsip-prinsip yang kita gunakan saat mengambil keputusan. Nilai-nilai ini berfungsi sebagai fondasi moral dan etis yang membentuk cara kita menilai situasi, dan bertindak.</p>

<p>Nilai-nilai yang tertanam dalam diri kita berperan sebagai landasan bagi prinsip-prinsip yang dipakai dalam pengambilan keputusan. Nilai-nilai tersebut tidak hanya membentuk prioritas dan perspektif, tetapi juga menjadi panduan moral dalam menilai situasi dan tindakan yang akan diambil. Dengan memahami dan menyelaraskan keputusan dengan nilai-nilai yang dianut, seseorang tidak hanya dapat mencapai tujuan yang lebih bermakna, tetapi juga mengambil keputusan yang lebih etis, bertanggung jawab, dan bermanfaat bagi diri sendiri dan lingkungan sekitarnya.</p>

<h4 id="bagaimana-materi-pengambilan-keputusan-berkaitan-dengan-kegiatan-coaching-bimbingan-yang-diberikan-pendamping-atau-fasilitator-dalam-perjalanan-proses-pembelajaran-kita-terutama-dalam-pengujian-pengambilan-keputusan-yang-telah-kita-ambil-apakah-pengambilan-keputusan-tersebut-telah-efektif-masihkah-ada-pertanyaan-pertanyaan-dalam-diri-kita-atas-pengambilan-keputusan-tersebut-hal-hal-ini-tentunya-bisa-dibantu-oleh-sesi-coaching-yang-telah-dibahas-pada-sebelumnya">Bagaimana materi pengambilan keputusan berkaitan dengan kegiatan ‘coaching’ (bimbingan) yang diberikan pendamping atau fasilitator dalam perjalanan proses pembelajaran kita, terutama dalam pengujian pengambilan keputusan yang telah kita ambil? Apakah pengambilan keputusan tersebut telah efektif, masihkah ada pertanyaan-pertanyaan dalam diri kita atas pengambilan keputusan tersebut? Hal-hal ini tentunya bisa dibantu oleh sesi ‘coaching’ yang telah dibahas pada sebelumnya.</h4>

<p>Materi pengambilan keputusan sangat berkaitan erat dengan kegiatan coaching (bimbingan) karena dalam proses coaching, seorang coach berperan membantu individu (coachee) untuk mengambil keputusan yang lebih baik, berdasarkan analisis diri dan pemahaman terhadap situasi yang dihadapi. Pengambilan keputusan dalam konteks coaching berfungsi sebagai alat untuk memfasilitasi pertumbuhan pribadi dan profesional coachee.</p>

<p>Pengambilan keputusan dan coaching berkaitan erat karena coaching berfokus pada membantu individu membuat keputusan yang lebih baik, lebih sadar, dan lebih bertanggung jawab. Melalui coaching, coachee tidak hanya dibimbing untuk menemukan solusi dari masalah atau tantangan, tetapi juga dibantu untuk mengembangkan keterampilan berpikir kritis, menganalisis berbagai pilihan, dan membuat keputusan yang sejalan dengan nilai-nilai, tujuan, dan aspirasi mereka. Coach bertindak sebagai fasilitator yang mendukung coachee dalam mengelola proses pengambilan keputusan yang lebih terstruktur dan reflektif, yang pada akhirnya memperkuat kemampuan mereka untuk menghadapi situasi di masa depan dengan lebih percaya diri.</p>

<h4 id="bagaimana-kemampuan-guru-dalam-mengelola-dan-menyadari-aspek-sosial-emosionalnya-akan-berpengaruh-terhadap-pengambilan-suatu-keputusan-khususnya-masalah-dilema-etika">Bagaimana kemampuan guru dalam mengelola dan menyadari aspek sosial emosionalnya akan berpengaruh terhadap pengambilan suatu keputusan khususnya masalah dilema etika?</h4>

<p>Kemampuan seorang guru dalam mengelola dan menyadari aspek sosial emosionalnya memainkan peran penting dalam pengambilan keputusan, khususnya saat menghadapi masalah dilema etika. Aspek sosial emosional mencakup kesadaran diri, pengelolaan emosi, empati, dan keterampilan interpersonal, yang semuanya berkontribusi pada cara guru merespons situasi kompleks dan penuh tekanan.</p>

<p>Kemampuan guru dalam mengelola dan menyadari aspek sosial emosionalnya sangat berpengaruh terhadap pengambilan keputusan, khususnya dalam menghadapi dilema etika. Aspek sosial emosional yang kuat memungkinkan guru untuk bertindak dengan kesadaran diri, mengendalikan emosi mereka, menunjukkan empati, dan mempertimbangkan kesejahteraan orang lain dalam proses pengambilan keputusan. Hal ini menghasilkan keputusan yang lebih bijaksana, adil, dan etis, serta membantu menciptakan lingkungan belajar yang lebih sehat dan mendukung baik untuk siswa maupun komunitas sekolah secara keseluruhan.</p>

<h4 id="bagaimana-pembahasan-studi-kasus-yang-fokus-pada-masalah-moral-atau-etika-kembali-kepada-nilai-nilai-yang-dianut-seorang-pendidik">Bagaimana pembahasan studi kasus yang fokus pada masalah moral atau etika kembali kepada nilai-nilai yang dianut seorang pendidik?</h4>

<p>Pembahasan studi kasus yang berfokus pada masalah moral atau etika akan selalu kembali kepada nilai-nilai yang dianut seorang pendidik karena nilai-nilai tersebut merupakan dasar pertimbangan dalam setiap keputusan yang diambil. Nilai-nilai ini memberikan landasan etika yang membantu pendidik menavigasi dilema moral dengan lebih bijak, adil, dan konsisten. Nilai-nilai pribadi dan profesional yang dianut pendidik akan membentuk cara mereka menilai situasi, menghadapi konflik, dan menentukan tindakan yang tepat, serta berperan dalam mendidik siswa melalui contoh nyata dari keputusan yang beretika.</p>

<h4 id="bagaimana-pengambilan-keputusan-yang-tepat-tentunya-berdampak-pada-terciptanya-lingkungan-yang-positif-kondusif-aman-dan-nyaman">Bagaimana pengambilan keputusan yang tepat, tentunya berdampak pada terciptanya lingkungan yang positif, kondusif, aman dan nyaman.</h4>

<p>Pengambilan keputusan yang tepat berdampak signifikan pada terciptanya lingkungan yang positif, kondusif, aman, dan nyaman di sekolah. Keputusan yang mempertimbangkan nilai-nilai etika, kesejahteraan emosional, keadilan, dan inklusivitas membentuk suasana yang mendukung perkembangan semua pihak yang terlibat, baik siswa maupun guru. Keputusan yang bijaksana tidak hanya menciptakan lingkungan yang mendukung proses belajar-mengajar secara efektif tetapi juga membangun hubungan yang sehat, saling menghormati, dan penuh kepercayaan dalam komunitas sekolah.</p>

<h4 id="apakah-tantangan-tantangan-di-lingkungan-anda-untuk-dapat-menjalankan-pengambilan-keputusan-terhadap-kasus-kasus-dilema-etika-ini-adakah-kaitannya-dengan-perubahan-paradigma-di-lingkungan-anda">Apakah tantangan-tantangan di lingkungan Anda untuk dapat menjalankan pengambilan keputusan terhadap kasus-kasus dilema etika ini? Adakah kaitannya dengan perubahan paradigma di lingkungan Anda?</h4>

<p>Tantangan dalam menjalankan pengambilan keputusan terhadap kasus-kasus dilema etika di lingkungan pendidikan seringkali berkaitan dengan kompleksitas peran guru dan pemimpin pendidikan yang harus menyeimbangkan berbagai aspek etis, profesional, sosial, dan kebijakan. Berikut adalah empat paradigma dilema etika yang sering terjadi:</p>

<ol>
  <li>Individu lawan kelompok (individual vs community)</li>
  <li>Rasa keadilan lawan rasa kasihan (justice vs mercy)</li>
  <li>Kebenaran lawan kesetiaan (truth vs loyalty)</li>
  <li>Jangka pendek lawan jangka panjang (short term vs long term)</li>
</ol>

<h4 id="apakah-pengaruh-pengambilan-keputusan-yang-kita-ambil-ini-dengan-pengajaran-yang-memerdekakan-murid-murid-kita-bagaimana-kita-memutuskan-pembelajaran-yang-tepat-untuk-potensi-murid-kita-yang-berbeda-beda">Apakah pengaruh pengambilan keputusan yang kita ambil ini dengan pengajaran yang memerdekakan murid-murid kita? Bagaimana kita memutuskan pembelajaran yang tepat untuk potensi murid kita yang berbeda-beda?</h4>

<p>Pengambilan keputusan yang tepat dalam pengajaran sangat berpengaruh terhadap upaya memerdekakan murid-murid dan memaksimalkan potensi mereka yang beragam. Prinsip pengajaran yang memerdekakan menempatkan siswa sebagai subjek aktif dalam proses belajar, di mana mereka diberikan kebebasan dan dukungan untuk mengembangkan potensi mereka sesuai dengan minat, kemampuan, dan kebutuhan masing-masing. Dalam konteks ini, pengambilan keputusan oleh guru menjadi sangat krusial karena keputusan tersebut menentukan bagaimana pembelajaran yang dilakukan bisa menyesuaikan diri dengan keberagaman siswa.</p>

<h4 id="bagaimana-seorang-pemimpin-pembelajaran-dalam-mengambil-keputusan-dapat-mempengaruhi-kehidupan-atau-masa-depan-murid-muridnya">Bagaimana seorang pemimpin pembelajaran dalam mengambil keputusan dapat mempengaruhi kehidupan atau masa depan murid-muridnya?</h4>

<p>Pengambilan keputusan yang dilakukan oleh pemimpin pembelajaran memiliki dampak yang luas dan mendalam terhadap kehidupan murid-muridnya. Melalui keputusan yang strategis dan penuh perhatian, pemimpin dapat menciptakan lingkungan pendidikan yang mendukung, inklusif, dan memberdayakan siswa. Dengan fokus pada pengembangan akademik, sosial, dan emosional siswa, pemimpin pembelajaran dapat membantu mempersiapkan mereka untuk masa depan yang sukses dan memuaskan.</p>

<h4 id="apakah-kesimpulan-akhir-yang-dapat-anda-tarik-dari-pembelajaran-modul-materi-ini-dan-keterkaitannya-dengan-modul-modul-sebelumnya">Apakah kesimpulan akhir yang dapat Anda tarik dari pembelajaran modul materi ini dan keterkaitannya dengan modul-modul sebelumnya?</h4>

<p>Secara keseluruhan, modul 3.1 ini menekankan pentingnya hubungan yang erat antara pengambilan keputusan yang didasarkan pada nilai-nilai kebajikan seorang pemimpin dengan materi dari modul-modul sebelumnya. Prinsip dan paradigma dalam menghadapi dilema etika seharusnya berlandaskan pada nilai-nilai kebajikan universal, tanggung jawab, dan kepentingan siswa. Semua dasar pengambilan keputusan ini telah dibahas dalam modul sebelumnya, termasuk filosofi Ki Hadjar Dewantara, nilai dan peran guru penggerak, serta budaya positif. Seorang guru perlu memenuhi kebutuhan belajar siswa melalui berbagai pendekatan pembelajaran. Keterkaitan antara modul-modul ini menunjukkan bahwa keputusan yang bijak dan berlandaskan nilai-nilai kebajikan universal dapat berdampak positif pada kualitas pembelajaran dan hasil pendidikan siswa secara keseluruhan. Integrasi aspek-aspek tersebut dalam praktik sehari-hari mendukung pembelajaran yang memberdayakan siswa, mempersiapkan mereka untuk masa depan yang lebih cerah.</p>

<h4 id="sejauh-mana-pemahaman-anda-tentang-konsep-konsep-yang-telah-anda-pelajari-di-modul-ini-yaitu-dilema-etika-dan-bujukan-moral-4-paradigma-pengambilan-keputusan-3-prinsip-pengambilan-keputusan-dan-9-langkah-pengambilan-dan-pengujian-keputusan-adakah-hal-hal-yang-menurut-anda-di-luar-dugaan">Sejauh mana pemahaman Anda tentang konsep-konsep yang telah Anda pelajari di modul ini, yaitu: dilema etika dan bujukan moral, 4 paradigma pengambilan keputusan, 3 prinsip pengambilan keputusan, dan 9 langkah pengambilan dan pengujian keputusan. Adakah hal-hal yang menurut Anda di luar dugaan?</h4>

<p>Dilema etika (benar vs benar) adalah kondisi di mana seseorang dihadapkan pada pilihan antara dua opsi yang keduanya secara moral dapat dianggap benar, tetapi saling bertentangan. Sementara itu, bujukan moral (benar vs salah) terjadi ketika seseorang harus menentukan keputusan antara yang benar dan yang salah.</p>

<p><strong>Empat paradigma pengambilan keputusan</strong></p>
<ol>
  <li>Individu lawan kelompok (individual vs community)</li>
  <li>Rasa keadilan lawan rasa kasihan (justice vs mercy)</li>
  <li>Kebenaran lawan kesetiaan (truth vs loyalty)</li>
  <li>Jangka pendek lawan jangka panjang (short term vs long term)</li>
</ol>

<p><strong>Tiga prinsip pengambilan keputusan</strong></p>
<ol>
  <li>Berpikir Berbasis Hasil Akhir (Ends-Based Thinking)</li>
  <li>Berpikir Berbasis Peraturan (Rule-Based Thinking)</li>
  <li>Berpikir Berbasis Rasa Peduli (Care-Based Thinking)</li>
</ol>

<p><strong>Sembilan langkah pengambilan keputusan</strong></p>
<ol>
  <li>Mengenali nilai yang bertentangan</li>
  <li>Menentukan pihak yang terlibat</li>
  <li>Mengumpulkan fakta-fakta yang relevan dengan situasi</li>
  <li>Pengujian benar atau salah</li>
  <li>Pengujian paradigma benar lawan benar</li>
  <li>Melakukan prinsip resolusi</li>
  <li>Investigasi opsi trilema</li>
  <li>Buat keputusan</li>
  <li>Lihat lagi keputusan dan refleksikan.</li>
</ol>

<p>Hal-hal yang tidak terduga bagi saya adalah bahwa dalam proses pengambilan keputusan, penting untuk mempertimbangkan dengan seksama nilai-nilai kebajikan, tanggung jawab, dan keberpihakan terhadap siswa. Selain itu, keputusan juga harus melalui sembilan langkah pengambilan keputusan dan pengujian.</p>

<h4 id="sebelum-mempelajari-modul-ini-pernahkah-anda-menerapkan-pengambilan-keputusan-sebagai-pemimpin-dalam-situasi-moral-dilema-bilamana-pernah-apa-bedanya-dengan-apa-yang-anda-pelajari-di-modul-ini">Sebelum mempelajari modul ini, pernahkah Anda menerapkan pengambilan keputusan sebagai pemimpin dalam situasi moral dilema? Bilamana pernah, apa bedanya dengan apa yang Anda pelajari di modul ini?</h4>

<p>Sebelum mempelajari modul ini, saya telah menerapkan pengambilan keputusan sebagai seorang guru dalam situasi yang melibatkan dilema etika. Namun, dalam proses pengambilan keputusan tersebut, saya belum mengikuti langkah-langkah dan pengujian yang tepat.</p>

<h4 id="bagaimana-dampak-mempelajari-konsep-ini-buat-anda-perubahan-apa-yang-terjadi-pada-cara-anda-dalam-mengambil-keputusan-sebelum-dan-sesudah-mengikuti-pembelajaran-modul-ini">Bagaimana dampak mempelajari konsep ini buat Anda, perubahan apa yang terjadi pada cara Anda dalam mengambil keputusan sebelum dan sesudah mengikuti pembelajaran modul ini?</h4>

<p>Dampak yang saya rasakan setelah mempelajari modul 3.1 ini adalah peningkatan dalam pengambilan keputusan terkait dilema etika dan bujukan moral yang menjadi lebih bijaksana dan reflektif. Saya kini melakukan pertimbangan yang lebih mendalam mengenai etika, prinsip, dan proses pengambilan keputusan. Kemampuan saya untuk menganalisis dan mengevaluasi keputusan juga meningkat. Dalam konteks kepemimpinan atau manajemen, pemahaman ini sangat membantu saya dalam membuat keputusan yang lebih adil, bijaksana, efektif, dan bertanggung jawab, sehingga dapat meminimalkan dampak negatif yang mungkin merugikan orang lain akibat keputusan yang telah saya ambil.</p>

<h4 id="seberapa-penting-mempelajari-topik-modul-ini-bagi-anda-sebagai-seorang-individu-dan-anda-sebagai-seorang-pemimpin">Seberapa penting mempelajari topik modul ini bagi Anda sebagai seorang individu dan Anda sebagai seorang pemimpin?</h4>

<p>Menurut pendapat saya, modul 3.1 ini sangat krusial karena memberikan landasan yang kuat untuk pengambilan keputusan yang adil, bijaksana, etis, efektif, dan bertanggung jawab, baik sebagai individu maupun sebagai pemimpin. Dari perspektif individu, topik yang dibahas dalam modul ini membantu saya dalam membuat keputusan yang lebih bijaksana dan selaras dengan nilai-nilai kebajikan universal yang saya junjung. Sebagai seorang pemimpin, modul ini meningkatkan kemampuan saya untuk memimpin dengan adil dan efektif serta menciptakan lingkungan kerja yang positif. Keterampilan dan pemahaman yang saya peroleh dari modul ini tidak hanya meningkatkan kualitas pengambilan keputusan, tetapi juga memperkuat integritas dan kredibilitas saya sebagai pendidik.</p>

<p>. _ .</p>]]></content><author><name>Paps Rezel &amp; Hilya</name></author><category term="PGP11" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Panduan Penggunaan Canva untuk Pendidikan</title><link href="/jekyll-theme-yat/pendidikan/canva/2023/01/30/Panduan-Penggunaan-Canva-untuk-Pendidikan.html" rel="alternate" type="text/html" title="Panduan Penggunaan Canva untuk Pendidikan" /><published>2023-01-30T21:31:00+07:00</published><updated>2023-01-30T21:31:00+07:00</updated><id>/jekyll-theme-yat/pendidikan/canva/2023/01/30/Panduan-Penggunaan-Canva-untuk-Pendidikan</id><content type="html" xml:base="/jekyll-theme-yat/pendidikan/canva/2023/01/30/Panduan-Penggunaan-Canva-untuk-Pendidikan.html"><![CDATA[<p>Dengan menggunakan Akun belajar.id, mengakses dan menggunakan fitur-fitur Canva untuk Pendidikan jadi lebih mudah karena teman-teman dapat langsung menautkan Akun belajar.id tanpa harus verifikasi data diri secara mandiri.</p>

<p>Canva untuk Pendidikan menawarkan berbagai alat dan juga materi yang memudahkan Anda untuk dapat menyusun materi kelas secara visual yang menarik seperti:</p>

<ul>
  <li>Presentasi</li>
  <li>Poster</li>
  <li>Aktivitas kelompok</li>
  <li>Materi kelas virtual seperti background Zoom atau Google Meet</li>
  <li>Materi dekorasi kelas</li>
  <li>Infografis</li>
  <li>Template video, dan lainnya.</li>
</ul>

<p>Apabila teman-teman masuk ke platform Canva dengan menggunakan Akun belajar.id, maka laman Canva telah dikhususkan untuk penggunaan Canva untuk Pendidikan.</p>

<p><img src="https://pusatinformasi.belajar.id/hc/article_attachments/13193796364185" alt="image1" /></p>

<p>Selanjutnya, mari kenali laman utama Canva untuk Pendidikan:</p>

<p><img src="https://pusatinformasi.belajar.id/hc/article_attachments/13193799341593" alt="image1" /></p>

<p>Saat masuk ke Canva untuk Pendidikan menggunakan Akun belajar.id, teman-teman akan langsung diarahkan ke laman beranda atau <em>dashboard</em> navigasi untuk memudahkan mengakses dan menggunakan fitur Canva. Berikut penjelasan menu yang perlu Anda ketahui:</p>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Nama unit organisasi</strong>, pada kolom ini tertera unit organisasi atau sekolah di mana akun terdaftar. Pastikan unit organisasi atau sekolah sudah sesuai, apabila tidak sesuai silakan <a href="https://pusatinformasi.belajar.id/hc/en-us/articles/5524023126553-Cara-Melaporkan-Kendala-Melalui-Tombol-Butuh-Bantuan-">hubungi tim Helpdesk belajar.id melalui tombol ‘Butuh Bantuan’</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong><em>Template</em></strong>, dimana teman-teman bisa menemukan desain yang sudah tersedia untuk Anda gunakan untuk membuat materi visual yang diinginkan.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Proyek</strong>, folder yang berisikan desain atau karya yang tersimpan.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Kotak pencarian</strong>, dapat digunakan untuk mencari desain maupun materi visual yang dibutuhkan untuk pembuatan karya.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Rekomendasi</strong>, akses cepat ke berbagai pilihan format <em>template</em> atau karya yang dapat teman-teman gunakan.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Pengaturan Akun</strong>, untuk mengatur pilihan bahasa pada tampilan laman Canva yang teman-teman akses.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Buat Desain</strong>, tombol yang mengarahkan teman-teman ke ruang kerja untuk membuat desain ataupun karya.</p>
  </li>
</ol>

<p>Untuk penjelasan fitur-fitur Canva lebih lanjut, silakan cek pada <a href="https://www.canva.com/design/DAFPNNYFlP8/NJlef1wY74U08n_GMTz2_Q/view?utm_content=DAFPNNYFlP8&amp;utm_campaign=designshare&amp;utm_medium=link&amp;utm_source=publishsharelink#1">materi berikut</a></p>

<p>Untuk cara login silahkan unduh file .pdf tutorial login Canva Pendidikan pada link dibawah ini:</p>

<p><a href="https://teknosimple.com/x0CwE">Unduh Disini</a></p>

<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=VBctJnPmrpI"><img src="https://ia904700.us.archive.org/29/items/frame1_202302/frame1.jpg" alt="w:1100" /></a></p>]]></content><author><name>Paps Rezel &amp; Hilya</name></author><category term="Pendidikan" /><category term="canva" /><summary type="html"><![CDATA[Dengan menggunakan Akun belajar.id, mengakses dan menggunakan fitur-fitur Canva untuk Pendidikan jadi lebih mudah karena teman-teman dapat langsung menautkan Akun belajar.id tanpa harus verifikasi data diri secara mandiri.]]></summary></entry><entry><title type="html">Download ATP dan Modul Ajar Kurikulum Merdeka Kelas 1 dan 4 Lengkap !</title><link href="/jekyll-theme-yat/modul/2023/01/23/Download-ATP-dan-Modul-Ajar-Kurikulum-Merdeka-Kelas-1-dan-4.html" rel="alternate" type="text/html" title="Download ATP dan Modul Ajar Kurikulum Merdeka Kelas 1 dan 4 Lengkap !" /><published>2023-01-23T22:18:00+07:00</published><updated>2023-01-23T22:18:00+07:00</updated><id>/jekyll-theme-yat/modul/2023/01/23/Download-ATP-dan-Modul-Ajar-Kurikulum-Merdeka-Kelas-1-dan-4</id><content type="html" xml:base="/jekyll-theme-yat/modul/2023/01/23/Download-ATP-dan-Modul-Ajar-Kurikulum-Merdeka-Kelas-1-dan-4.html"><![CDATA[<p>Kurikulum Merdeka adalah sebuah kurikulum yang dikembangkan oleh pemerintah Indonesia untuk digunakan dalam pendidikan di sekolah-sekolah dasar dan menengah. Kurikulum ini dirancang untuk memberikan pendidikan yang lebih berkualitas dan lebih mengedepankan nilai-nilai kemerdekaan dan nasionalisme.</p>

<p>Kurikulum Merdeka diterapkan pertama kali pada tahun 1951 sebagai kurikulum pendidikan dasar dan menengah. Kurikulum ini menggantikan kurikulum yang sebelumnya digunakan yaitu Kurikulum Belanda. Kurikulum Merdeka dirancang untuk memberikan pendidikan yang memperkuat nilai-nilai nasionalisme, semangat patriotisme, serta meningkatkan daya saing bangsa dan pendidikan yang berdaya saing global.</p>

<p>Kurikulum Merdeka mengutamakan pendidikan karakter yang diharapkan mampu memberikan sumbangsih yang nyata bagi kemajuan bangsa Indonesia. Dalam pendidikan karakter, diharapkan siswa mampu memperoleh beberapa kompetensi seperti :</p>

<ul>
  <li>Kemandirian dan tanggung jawab</li>
  <li>Kepemimpinan dan kerja sama</li>
  <li>Kerja keras dan kedisiplinan</li>
  <li>Kerja sama tim</li>
  <li>Kemampuan dalam beradaptasi dan menerima perbedaan</li>
</ul>

<p>Dalam kurikulum Merdeka, juga diharapkan siswa dapat memperoleh ilmu pengetahuan dan keterampilan yang diperlukan untuk mengikuti perkembangan dunia dan teknologi saat ini. Selain itu, pendidikan juga ditekankan pada peningkatan kualitas, kuantitas, serta penguasaan bahasa Inggris sebagai bahasa internasional.</p>

<p>Kurikulum Merdeka diterapkan selama beberapa dekade dan mengalami beberapa perubahan sesuai dengan perkembangan dunia dan kebutuhan bangsa. Namun, pada tahun 2013 kurikulum Merdeka digantikan oleh Kurikulum 2013 yang diharapkan mampu meningkatkan kualitas pendidikan di Indonesia.</p>

<p>Implementasi Kurikulum Merdeka dalam pendidikan dasar dan menengah merupakan hal yang penting untuk meningkatkan kualitas pendidikan di Indonesia. Namun, untuk menerapkan kurikulum ini dengan baik, diperlukan beberapa tips dan strategi yang efektif.</p>

<h3 id="berikut-adalah-beberapa-tips-untuk-menerapkan-kurikulum-merdeka">Berikut adalah beberapa tips untuk menerapkan Kurikulum Merdeka:</h3>

<p><strong>Persiapkan sumber daya yang dibutuhkan.</strong> Implementasi Kurikulum Merdeka memerlukan sumber daya yang cukup seperti buku-buku teks, modul pelatihan, dan alat peraga yang sesuai. Persiapkan sumber daya ini sebelum menerapkan kurikulum baru.<br />
<br />
<strong>Sosialisasikan Kurikulum Merdeka.</strong> Informasikan kepada guru, siswa, orang tua, dan masyarakat lain tentang Kurikulum Merdeka dan bagaimana ini akan meningkatkan kualitas pendidikan di sekolah.<br />
<br />
<strong>Pelatihan guru.</strong> Pelatihan guru adalah hal yang penting dalam implementasi Kurikulum Merdeka. Sediakan pelatihan yang sesuai untuk guru agar mereka dapat mengajar dengan baik dan menerapkan kurikulum dengan benar.<br />
<br />
<strong>Terapkan pendidikan karakter.</strong> Kurikulum Merdeka menekankan pentingnya pendidikan karakter. Buat program khusus untuk menanamkan nilai-nilai seperti nasionalisme, patriotisme, serta daya saing global.<br />
<br />
<strong>Revisi kurikulum secara teratur.</strong> Kurikulum Merdeka harus diperbarui secara teratur untuk menyesuaikan dengan perkembangan dunia dan kebutuhan bangsa. Revisi secara berkala akan memastikan kurikulum tetap relevan dan sesuai dengan kebutuhan siswa.<br />
<br />
<strong>Kurangi fokus pada memorisasi, lebih fokus pada pemahaman.</strong> Kurikulum Merdeka menekankan pentingnya memahami konsep dasar dari materi yang dipelajari, jangan hanya fokus pada memorisasi saja.<br />
<br />
<strong>Jangan lupa pendidikan bahasa Inggris</strong>, sebagai bahasa internasional sangat penting bagi perkembangan karir dan persaingan global.<br />
<br />
<strong>Buat sistem evaluasi yang sesuai dengan kurikulum.</strong> Buat sistem evaluasi yang sesuai dengan kurikulum yang digunakan agar dapat mengevaluasi kemajuan siswa dengan benar.<br />
<br />
Dengan mengikuti tips-tips ini, implementasi Kurikulum Merdeka akan berjalan dengan baik dan meningkatkan kualitas pendidikan di sekolah-sekolah di Indonesia.<br />
<br />
Berikut Kumpulan ATP dan Modul Ajar Kurikulum Merdeka Kelas 1 dan 4 Lengkap yang dapat di unduh pada link berikut di bawah ini:</p>

<h3 id="ikm-kelas-1--bahasa-indonesia">IKM Kelas 1 : BAHASA INDONESIA</h3>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/LsUB">Alur dan Tujuan Pembelajaran</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/YZTaI9">Program Tahunan</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/2CltOk4h1vVh">Modul Ajar: Bab 1</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/Wxp8">Modul Ajar: Bab 2</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/AJTtTo5F">Modul Ajar: Bab 3</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/cZgU">Modul Ajar: Bab 4</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/gB90zxJXD">Modul Ajar: Bab 5</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/nQy9Ed67">Modul Ajar: Bab 6</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/SrAgFh">Modul Ajar: Bab 7</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/6IGUqhQmwFL">Modul Ajar: Bab 8</a></p>
  </li>
</ul>

<h3 id="ikm-kelas-1--bahasa-inggris">IKM Kelas 1 : BAHASA INGGRIS</h3>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/7D1c">Alur dan Tujuan Pembelajaran</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/pDJQE3m6PS">Program Tahunan</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/5nDyqWT">Modul Ajar: Bab 1</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/vfEnSO">Modul Ajar: Bab 2</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/7OEO4DXmrTjg">Modul Ajar: Bab 3</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/D86F">Modul Ajar: Bab 4</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/JuBDE">Modul Ajar: Bab 5</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/MbQ52x2">Modul Ajar: Bab 6</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/J70hOASUtr">Modul Ajar: Bab 7</a></p>
  </li>
</ul>

<h3 id="ikm-kelas-1--bahasa-jawa">IKM Kelas 1 : BAHASA JAWA</h3>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci83SVJEMWFvQSM1Y1NxV2NpNW4zUEVrb1djRGlQVmZR">Alur dan Tujuan Pembelajaran</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9QTXdRd1I3USNVSWpHVFFjMnRnYmRoRTJSWm1uS1ZR">Program Tahunan</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci82WkFneVJLTCNGRnNReVY4YVljNHlfU0VJSWEwTHlR">Program Semester</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9qY0JnQ1FMYiNjUnltRTNjcXZjZTRtQWNsbkRyVFNR">Modul Ajar</a></p>
  </li>
</ul>

<h3 id="ikm-kelas-1--matematika">IKM Kelas 1 : MATEMATIKA</h3>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/THlm0ZYmTIR">Alur dan Tujuan Pembelajaran</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/J4AKPBI">Program Tahunan</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/a41Qnzzdy">Modul Ajar: Bab 1</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/3blP">Modul Ajar: Bab 2</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/BceBMVllBx">Modul Ajar: Bab 3</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/ijlM3A">Modul Ajar: Bab 4</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/pThHPUQ">Modul Ajar: Bab 5</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/V9vSWrW6JUC">Modul Ajar: Bab 6</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/ALyrZ6">Modul Ajar: Bab 7</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/3hN3z">Modul Ajar: Bab 8</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/zcho7d">Modul Ajar: Bab 9</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/7W7gqnLvz1f">Modul Ajar: Bab 10</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/n0pWwU0">Modul Ajar: Bab 11</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/TjjefDtXUa">Modul Ajar: Bab 12</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/AM4KMFjI5">Modul Ajar: Bab 13</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/MtN7sXvf">Modul Ajar: Bab 14</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/hIZ7d7">Modul Ajar: Bab 15</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/WJZredMyaKHi">Modul Ajar: Bab 16</a></p>
  </li>
</ul>

<h3 id="ikm-kelas-1--pkn">IKM Kelas 1 : PKN</h3>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/7j2dgKiLZy">Alur dan Tujuan Pembelajaran</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/OsxHDc">Program Tahunan</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/PhkSKmsjh">Modul Ajar: Bab 1</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/l7wgOI8doTNa">Modul Ajar: Bab 2</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/68o9HLm5kdo">Modul Ajar: Bab 3</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/GgitS8Y">Modul Ajar: Bab 4</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/DWrjn2TCz1fO">Modul Ajar: Bab 5</a></p>
  </li>
</ul>

<h3 id="ikm-kelas-1--kesenian">IKM Kelas 1 : KESENIAN</h3>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/NNW2Y">Alur dan Tujuan Pembelajaran</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/Bit6lJ">Program Tahunan</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/uKiFlgNj">Modul Ajar: Bab 1</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/pr92HQlK1s">Modul Ajar: Bab 2</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/uk7soiskcCl">Modul Ajar: Bab 3</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/veRkpxMaX">Modul Ajar: Bab 4</a></p>
  </li>
</ul>

<h3 id="ikm-kelas-1--projek-p5">IKM Kelas 1 : PROJEK P5</h3>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/T7PTKFhrzFju">Alur dan Tujuan Pembelajaran</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/3KjY08TqzJ">Program Tahunan</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/meWPd2me8t">Modul Ajar</a></p>
  </li>
</ul>

<h3 id="ikm-kelas-4-seni-musik">IKM Kelas 4 : <a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci8zSVIxelFDSSM3dzdYd3JKX2JXVXNobVhNb0NIUmR3">SENI MUSIK</a></h3>

<h3 id="ikm-kelas-4--bahasa-indonesia">IKM Kelas 4 : BAHASA INDONESIA</h3>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/PqvRZEBPg9pT">Modul Ajar: Bab 1</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://teknosimple.com/nKhoJWuKIhma">Modul Ajar: Bab 2</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9YY1lTd1NKQiNuWVQzcnFCUkNNNVNSXzR1RDV6djFB">Modul Ajar: Bab 3</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci82VXgyMUNwYSNhcnY5cDJKcE9kcVRqa0YtZ3ZTVWNB">M</a><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9TQTVoQ1RJSSN3RFRCR1htUVkxMC1ZMmU1b2l3Qk5B">odul Ajar: Bab 4</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9TQTVoQ1RJSSN3RFRCR1htUVkxMC1ZMmU1b2l3Qk5B">Modul Ajar: Bab 5</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9IVlloQUNRVCNmUmxFbFlBRmpCdEFpYUd3cm1CZUVR">Modul Ajar: Bab 6</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci8ySVpqaUNaRCNHTzQ2cXRJSUZERXlSLUFlTFZVLUxn">Modul Ajar: Bab 7</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9MSUJVSGFLQiNiemJONlVmNEtyNFdXd3VNUWxSN2xn">Modul Ajar: Bab 8</a></p>
  </li>
</ul>

<h3 id="ikm-kelas-4--bahasa-inggris">IKM Kelas 4 : BAHASA INGGRIS</h3>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9PWXdEVERDUyNjYXlITlFFLWVpSlJPUU1zWWNWOUhR">Modul Ajar: Bab 1</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9EZFJXaEE0SyNtNDgzTUhla0JjbkZyTnhNR1dIeHJn">Modul Ajar: Bab 2</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9iVlFRa0NEUyNfQW5OMExXQjZFaGpzMWpkcTItckhR">Modul Ajar: Bab 3</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9pY0p6a1JBSSMwSXVtcG1Cb3BaaWhDU2tWTWlQWlZ3">Modul Ajar: Bab 4</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci95ZFl4Z0pRSiN5VDRrUU83cWJJR1EwZUVLdTRXVjR3">Modul Ajar: Bab 5</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci91Smh5bkJKSyNiQjdjX2ktZURibWk1SERPNHBHWDVR">Modul Ajar: Bab 6</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci83QUFDU1FyWSNsY2FPbFJSeGVDQ2YtMlo2ckFMWktR">Modul Ajar: Bab 7</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci82RVJHd2JhSSNKaG9kTDh0UFZXQ1JrRmtZWWxTVldB">Modul Ajar: Bab 8</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9uQVlsU1lhSyNoazVnOFVFdmdONmp1MmxNMm1ucXJB">Modul Ajar: Bab 9</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9USTUxREFKUSNoeVVORERNbnNBbzMtMjhNSXBVTHF3">Modul Ajar: Bab 10</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9PWXdqa0M2UiNkcmtiN1o5SWhidlBBcjg0d2pBRktB">Modul Ajar: Bab 11</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9TUmh6eUtiQyNXUTA1d2lIQUNWNV9Nd3UyQzlmdXhn">Modul Ajar: Bab 12</a></p>
  </li>
</ul>

<h3 id="ikm-kelas-4--pkn">IKM Kelas 4 : PKN</h3>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci95SlptU0pUWiNmc25VN3hHNjlTMWJLY1hEY3VvNXZn">Modul Ajar: Bab 1</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9yWnhHREQ3VCNQU0Q1ZXp5YjhKTlZLZFhSaktxR2FR">Modul Ajar: Bab 2</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci8yUXB3ekFTWiNLTVFmbVZQR1VNMVBUMlcwNVJobkdn">Modul Ajar: Bab 3</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9MQjR5Mkp3VCNLQ2dhZ0dvX1ZfSzRMTGFIN0hmQ1pB">Modul Ajar: Bab 4</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci82QXhoRlpwUyM3UkFaSHUtZUZFUlRxUG5HOWpYVERB">Modul Ajar: Bab 5</a></p>
  </li>
</ul>

<h3 id="ikm-kelas-4--matematika">IKM Kelas 4 : MATEMATIKA</h3>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci82QUpSRkRZYiNWQzU5ckdrTFM3U08zYkpRQXJHNWlB">Modul Ajar: Bab 1</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9tVmdRMGJxYSN2QUEySXNGcGt4SGpMZTVJV0pXWGR3">Modul Ajar: Bab 2</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9ETUkwQ0M0YiNvOVNyY3dQQ0JvOEZPV2h5cWVQeVVn">Modul Ajar: Bab 3</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9pRmhXa1piYiNlUS03aGhaa3ZzMmRSQjQtb1p2WEh3">Modul Ajar: Bab 4</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9EQVFWeEtoYSNSWXhrU211VW14WXMtbW9GMFp2MXFn">Modul Ajar: Bab 5</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9xQVFuQUtMUSNMWVllcWRtZEZiQXROQ1VyWEZST1ln">Modul Ajar: Bab 6</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9XVXdBV1k2QyM3aEx5NHpHT253dUt2RVozYWlTMm5B">Modul Ajar: Bab 7</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9iWlFIaVpBSiM2MDZkaGFUOUszOVA1Q0tJMjM5eTd3">Modul Ajar: Bab 8</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9iUmgzbWE0SiN0RkR2YTE5R1FnRHYtRmhsV2E3OTVB">Modul Ajar: Bab 9</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9ERlJSakRoRCMzbWl6OHJHa3I2cWg4TWxmd1NKaVpn">Modul Ajar: Bab 10</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9UQUlCMFRxYiM4amVTbUhlZmdjQ05aRjF2b2dKQU1B">Modul Ajar: Bab 11</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9XWnczd1I3RCNyOHRBYXozQkU3d3NpOFA3OU9MY3ZB">Modul Ajar: Bab 12</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9iWlpnMkxMVCNYQk1tSmt3cjhqMGYwM1ZoV3N6LWRB">Modul Ajar: Bab 13</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9yRm9SREFqTCNzVllPQzM5cFpibFRpZ0ExTnR0YnJB">Modul Ajar: Bab 14</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9ESVJVRkFqVCNFZ2h5WngxUmhYQ3FXVVVLSzJkVFJB">Modul Ajar: Bab 15</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9uQklnd0FCSSNOQUM3ZTBRaHQ1LWNESklPSDFhUmtn">Modul Ajar: Bab 16</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci8zY0FGaVNLSiNyME9Ga0NRbUdBSmRhOEszbkU0Y2Jn">Modul Ajar: Bab 17</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci91SWdEUUtSSSNpYUhFR2dMNTlqVl9ERmt5dGNuYXNR">Modul Ajar: Bab 18</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci9TVmdTeEw3USNJU1B6YjF2RTB1RVVGY25PMWdYTVd3">Modul Ajar: Bab 19</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.tikosewad.my.id/p/safelink.html?url=aHR0cHM6Ly9tZWdhLm56L2ZvbGRlci8yUWdIVFo0SyNxX0tGOXBtRTdtZzlfZUhnZV9MU01n">Modul Ajar: Bab 20</a></p>
  </li>
</ul>]]></content><author><name>Paps Rezel &amp; Hilya</name></author><category term="modul" /><category term="atp" /><category term="kurmer" /><summary type="html"><![CDATA[Kurikulum Merdeka adalah sebuah kurikulum yang dikembangkan oleh pemerintah Indonesia untuk digunakan dalam pendidikan di sekolah-sekolah dasar dan menengah. Kurikulum ini dirancang untuk memberikan pendidikan yang lebih berkualitas dan lebih mengedepankan nilai-nilai kemerdekaan dan nasionalisme.]]></summary></entry><entry><title type="html">Aplikasi Daftar Nilai Kurikulum Merdeka Semua Jenjang</title><link href="/jekyll-theme-yat/aplikasi/2023/01/22/Aplikasi-Daftar-Nilai-Kurikulum-Merdeka.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aplikasi Daftar Nilai Kurikulum Merdeka Semua Jenjang" /><published>2023-01-22T23:19:00+07:00</published><updated>2023-01-22T23:19:00+07:00</updated><id>/jekyll-theme-yat/aplikasi/2023/01/22/Aplikasi-Daftar-Nilai-Kurikulum-Merdeka</id><content type="html" xml:base="/jekyll-theme-yat/aplikasi/2023/01/22/Aplikasi-Daftar-Nilai-Kurikulum-Merdeka.html"><![CDATA[<p>Daftar nilai kurikulum merdeka adalah seperangkat nilai yang diterapkan dalam kurikulum pendidikan di Indonesia yang dikembangkan oleh Kementerian Pendidikan dan Kebudayaan. Tujuan dari kurikulum ini adalah untuk menumbuhkan sikap kemerdekaan, nasionalisme, dan semangat untuk mencintai tanah air.</p>

<p><strong>Nilai-nilai yang tercakup dalam kurikulum merdeka meliputi:</strong></p>

<ol>
  <li>Pancasila sebagai dasar negara dan ideologi bangsa</li>
  <li>Kewarganegaraan yang baik dan aktif</li>
  <li>Persatuan dan kesatuan bangsa</li>
  <li>Kepemimpinan yang baik dan bertanggung jawab</li>
  <li>Kemandirian dan kreativitas</li>
  <li>Sikap toleransi dan kerja sama</li>
  <li>Kesejahteraan sosial dan pengentasan kemiskinan</li>
  <li>Lingkungan hidup yang sehat dan bersih</li>
  <li>Pendidikan karakter yang baik dan religi yang damai</li>
</ol>

<p>Kurikulum merdeka diharapkan dapat meningkatkan kualitas pendidikan di Indonesia dan membentuk generasi yang memiliki sikap patriotik, sikap mandiri, sikap toleransi, sikap kerja sama dan sikap kreatif. Dengan demikian, generasi muda Indonesia dapat menjadi pemimpin yang berkualitas dan dapat memajukan bangsa dan negara.</p>

<p><strong>Membuat daftar nilai di kurikulum merdeka dapat dilakukan dengan beberapa cara dan tips berikut:</strong></p>

<ol>
  <li>Identifikasi tujuan pendidikan. Sebelum membuat daftar nilai, penting untuk menentukan tujuan pendidikan yang ingin dicapai melalui kurikulum merdeka. Tujuan ini akan menjadi acuan dalam pembuatan daftar nilai yang akan diterapkan.</li>
  <li>Sesuaikan dengan kondisi dan kebutuhan lokal. Kurikulum merdeka harus diterapkan sesuai dengan kondisi dan kebutuhan lokal. Misalnya, jika di sebuah daerah memiliki masalah lingkungan, maka nilai lingkungan hidup harus diutamakan dalam daftar nilai.</li>
  <li>Buat daftar nilai yang komprehensif. Daftar nilai harus mencakup semua aspek yang diperlukan untuk mencapai tujuan pendidikan, seperti nilai kewarganegaraan, nilai persatuan dan kesatuan bangsa, nilai kepemimpinan, dll.</li>
  <li>Jadikan daftar nilai sebagai acuan dalam pembelajaran. Daftar nilai harus digunakan sebagai acuan dalam pembelajaran, sehingga siswa dapat memahami dan mengaplikasikan nilai-nilai tersebut dalam kehidupan sehari-hari.</li>
  <li>Evaluasi dan perbaiki daftar nilai secara terus-menerus. Daftar nilai harus di evaluasi dan diperbaiki secara terus-menerus untuk menjamin efektivitas dalam pembelajaran.</li>
  <li>Sosialisasikan kepada guru dan siswa. Daftar nilai harus dikomunikasikan dengan baik kepada guru dan siswa, sehingga mereka dapat memahami dan menerapkan nilai-nilai tersebut dalam pembelajaran.</li>
  <li>Integrasikan dengan pembelajaran. Daftar nilai harus diintegrasikan dengan pembelajaran, sehingga siswa dapat mengaplikasikan nilai-nilai tersebut dalam kehidupan sehari-hari.</li>
</ol>

<p>Menjalankan kurikulum merdeka yang baik dapat membentuk generasi yang memiliki sikap patriotik, mandiri, toleransi, kerja sama dan kreatif. Dengan membuat daftar nilai yang tepat dan menerapkannya dengan baik, pendidikan di Indonesia akan menjadi lebih baik dan membentuk generasi yang dapat memajukan bangsa dan negara.</p>

<p>Berikut Aplikasi Daftar Nilai Kurikulum Merdeka Semua Jenjang Lengkap dapat di lihat pada tautan berikut di bawah ini:</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Aplikasi Excel</th>
      <th>Download Disini</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Aplikasi Nilai Kurmer</td>
      <td>[Lihat Aplikasi](https://s.id/aplikasinilaikurmer)</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>]]></content><author><name>Paps Rezel &amp; Hilya</name></author><category term="aplikasi" /><category term="aplikasi" /><summary type="html"><![CDATA[Daftar nilai kurikulum merdeka adalah seperangkat nilai yang diterapkan dalam kurikulum pendidikan di Indonesia yang dikembangkan oleh Kementerian Pendidikan dan Kebudayaan. Tujuan dari kurikulum ini adalah untuk menumbuhkan sikap kemerdekaan, nasionalisme, dan semangat untuk mencintai tanah air.]]></summary></entry><entry><title type="html">Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5) Fase F (Kelas 11 dan 12) SMA/SMK</title><link href="/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/12/Modul-Projek-P5-Fase-F-Kelas-11-12-SMA-SMK.html" rel="alternate" type="text/html" title="Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5) Fase F (Kelas 11 dan 12) SMA/SMK" /><published>2023-01-12T14:33:00+07:00</published><updated>2023-01-12T14:33:00+07:00</updated><id>/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/12/Modul-Projek-P5-Fase-F-Kelas-11-12-SMA-SMK</id><content type="html" xml:base="/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/12/Modul-Projek-P5-Fase-F-Kelas-11-12-SMA-SMK.html"><![CDATA[<p>Modul projek sebagai penguatan profil pelajar Pancasila merupakan dokumen yang berisi tujuan, langkah, media pembelajaran, dan asesmen yang dibutuhkan untuk melaksanakan projek penguatan profil pelajar Pancasila.</p>

<p><img src="https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEgzO70YvIRqq1Ib1imnsJJBQJkjBD95Rm5AaVd2mzkRVg5veivyW8LDoW9qwOGXUwkdQyrojYsnNvxXzUA74UTkgPFP4b3dXTjq6_Oji5E-gWBOMmsXqjHLQCtqS9eLv6xPUqREOKo3r8MahCYfQk2RRzxJ0fBGNgfOOJqudxAxIuNFOa9jqlQi6mXoPQ/s1300/7.jpg" alt="image1" /></p>

<p>Pendidik memiliki keleluasaan untuk membuat sendiri, memilih, dan memodifikasi modul projek profil yang tersedia sesuai dengan konteks, karakteristik, serta kebutuhan peserta didik.</p>

<p>Pemerintah menyediakan contoh-contoh modul projek penguatan profil pelajar Pancasila yang dapat dijadikan inspirasi untuk satuan pendidikan.</p>

<p>Satuan pendidikan dan pendidik dapat mengembangkan modul projek profil sesuai dengan kebutuhan belajar peserta didik, memodifikasi, dan/atau menggunakan modul projek profil yang disediakan Pemerintah sesuai dengan karakteristik daerah, satuan pendidik, dan peserta didik.</p>

<p>Oleh karena itu, pendidik yang menggunakan modul projek profil yang disediakan Pemerintah tidak perlu lagi menyusun modul projek profil.</p>

<h3 id="komponen-modul-projek-penguatan-profil-pelajar-pancasila">Komponen Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</h3>

<p>Modul projek profil dilengkapi dengan komponen yang menjadi dasar dalam proses penyusunannya serta dibutuhkan untuk kelengkapan pelaksanaan pembelajaran.</p>

<p>Modul projek profil pada dasarnya memiliki komponen sebagai berikut:</p>

<p><strong>1. Profil Modul:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p>Tema dan topik atau judul modul</p>
  </li>
  <li>
    <p>Fase atau jenjang sasaran</p>
  </li>
  <li>
    <p>Durasi kegiatan</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>2. Tujuan:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p>Pemetaan dimensi, elemen, sub elemen Profil Pelajar Pancasila yang menjadi tujuan projek profil</p>
  </li>
  <li>
    <p>Rubrik pencapaian berisi rumusan kompetensi yang sesuai dengan fase peserta didik (Untuk Pendidikan Dasar dan Menengah)</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>3. Aktivitas:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p>Alur aktivitas projek profil secara umum</p>
  </li>
  <li>
    <p>Penjelasan detail tahapan kegiatan dan asesmennya</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>4. Asesmen</strong>
Instrumen pengolahan hasil asesmen untuk menyimpulkan pencapaian projek profil</p>

<p>Dalam Penentuan Tema Proyek masing masing Kelas atau fase diberi pilihan</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Jenjang SD / Fase A sampai Fase C:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 2 Tema dalam 1 Tahun</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Jenjang SMP / Fase D:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 3 Tema dalam 1 Tahun</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Jenjang SMA / Fase E sampai Fase F:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 3 Tema dalam 1 Tahun</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="tema-proyek-penguatan-profil-pelajar-pancasila">Tema Proyek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</h3>

<p>Untuk tema atau materi proyek Kemendikbudristek telah memberikan judul tema yang bisa digunakan untuk jenjang SD, SMP dan SMA.</p>

<ol>
  <li>
    <p>Gaya Hidup Berkelanjutan (SD‒SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Kearifan lokal (SD, SMP, SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Bhinneka Tunggal Ika (SD, SMP, SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Bangunlah Jiwa dan Raganya (SMP‒SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Suara Demokrasi (SMP‒SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Berekayasa dan Berteknologi untuk Membanguan NKRI (SD,SMP,SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Kewirausahaan (SD,SMP,SMA/SMK)</p>
  </li>
</ol>

<p>Tema – tema di atas ini bisa rekan – rekan pilih sesuai dengan kubutuhan dan kemampuan guru, siswa, lingkungan serta tahapan / fase yang paling cocok untuk melaksanakaanya.</p>

<h3 id="a-gaya-hidup-berkelanjutan-sd-smp-sma">A. Gaya Hidup Berkelanjutan (SD, SMP, SMA)</h3>

<p>Diharapkan dengan kegiatan proyek siswa mampu memahami dampak dari aktivitas manusia, baik jangka pendek maupun panjang, terhadap kelangsungan kehidupan di dunia maupun lingkungan sekitarnya.</p>

<p>Siswa mampu berfikir kritis tentang pengaruh aktivitas manusia dan perubahan iklim</p>

<p>Siswa bisa membangun kesadaran ramah lingkungan dan mempromosikan gaya hidup yang lestari berkelanjutan dalam kesehariannya</p>

<p>Siswa memahami potensi bencana di lingkungan sekitar akibat lingkungannya rusak</p>

<h3 id="b-kearifan-lokal-sd-smp-sma">B. Kearifan Lokal (SD, SMP, SMA)</h3>

<p>Membangun rasa ingin tahu dan kemampuan inkuiri melalui eksplorasi tentang budaya dan kearifan lokal masyarakat sekitar atau daerah tersebut, serta perkembangannya.</p>

<p>Siswa mempelajari keterkaitan berkembangan budaya lokal dengan kemajuan dan perkembangan nasional dan iternasional</p>

<p>Siswa mampu memahami nilai – nilai kesenian dan tradisi lokal serta mampu menerapkan di kehidupan mereka</p>

<p>Siswa mampu mempromosikan salah satu hal yang menarik tentang budaya dan nilai-nilai luhur yang dipelajarinya.</p>

<h3 id="c-bhinneka-tunggal-ika-sdsmpsma">C. Bhinneka Tunggal Ika (SD,SMP,SMA)</h3>

<p>Siswa mempelajari perspektif berbagai agama dan kepercayaan tentang fenomena global.</p>

<p>Siswa secara kritis dan reflektif menelaah hal – hal negatif yang biasanya dilekatkan pada suatu kelompok agama, dan dampaknya terhadap terjadinya konflik dan kekerasan.</p>

<p>Melalui projek ini, Siswa mengenal dan mempromosikan budaya perdamaian dan antikekerasan.</p>

<h3 id="d-bangunlah-jiwa-dan-raganya-smpsma">D. Bangunlah Jiwa dan Raganya (SMP‒SMA)</h3>

<p>Membangun kesadaran dan keterampilan untuk memelihara kesehatan fisik dan mental, baik untuk dirinya maupun orang sekitarnya.</p>

<p>Siswa melakukan penelitian dan mendiskusikan masalah-masalah terkait kesejahteraan diri, perundungan (bullying), baik fisik maupun dunia maya, serta berupaya mencari jalan keluarnya.</p>

<p>Siswa memahami masalah-masalah kesehatan dan kesejahteraan fisik dan mental, termasuk isu narkoba, pornografi, dan kesehatan reproduksi.</p>

<h3 id="e-suara-demokrasi-smpsma">E. Suara Demokrasi (SMP‒SMA)</h3>

<p>Siswa merefleksikan makna demokrasi dan memahami implementasi demokrasi serta tantangannya.</p>

<p>Menggunakan kemampuan berpikir sistem, Siswa menjelaskan keterkaitan antara peran individu terhadap kelangsungan demokrasi Pancasila.</p>

<h3 id="f-berekayasa-dan-berteknologi-untuk-membangun-nkri-sd-smpsma">F. Berekayasa dan Berteknologi untuk Membangun NKRI (SD, SMP,SMA)</h3>

<p>Berkolaborasi dalam melatih daya pikir kritis, kreatif, inovatif, sekaligus kemampuan berempati untuk berekayasa membangun produk berteknologi yang memudahkan kegiatan dirinya dan juga sekitarnya.</p>

<p>Siswa mengasah berbagai keterampilan berpikir dalam mewujudkan produk berteknologi.</p>

<p>Siswa dapat mempelajari dan mempraktikkan proses rekayasa secara sederhana, mulai dari menentukan spesifikasi sampai dengan uji coba, untuk membangun model atau prototipe produk bidang rekayasa.</p>

<p>Siswa juga dapat mengasah keterampilan coding untuk menciptakan karya digital, dan berkreasi di bidang robotika.</p>

<h3 id="g-kewirausahaan-sd-smpsma">G. Kewirausahaan (SD, SMP,SMA)</h3>

<p>Mengidentifikasi potensi ekonomi di tingkat lokal dan masalah yang ada dalam pengembangan potensi tersebut, serta kaitannya dengan aspek lingkungan, sosial, dan kesejahteraan masyarakat.</p>

<p>Siswa kemudian merancang strategi untuk meningkatkan potensi ekonomi lokal dalam kerangka pembangunan berkelanjutan.</p>

<p>Melalui kegiatan dalam projek ini seperti terlibat dalam kegiatan ekonomi rumah tangga, berkreasi untuk menghasilkan karya bernilai jual, dan kegiatan lainnya, yang kemudian diikuti dengan proses analisis dan refleksi hasil kegiatan mereka.</p>

<p>Melalui kegiatan ini, kreatifitas dan budaya kewirausahaan akan ditumbuh kembangkan.</p>

<p>Berikut coba kami bagikan Contoh <strong>Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5)</strong>, silahkan Jadikan referensi untuk di gunakan dan disesuaikan dengan kearifan lokal daerah masing masing.</p>

<h3 id="fase-f--kelas-11-dan-12-">FASE F ( KELAS 11 dan 12 )</h3>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Fase F -</strong> Gaya Hidup Berkelanjutan</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase F -</strong> Kearifan lokal</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase F -</strong> Bhinneka Tunggal Ika</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase F -</strong> Bangun lah Jiwa dan Raganya</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase F -</strong> Suara Demokrasi</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase F -</strong> Berekayasa dan Berteknologi untuk Membangun NKRI</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase F -</strong> Kewirausahaan</p>
  </li>
</ul>

<p>Demikian Kami Sampaikan <strong>Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5)</strong>, Silahkan Kembangkan menurut kearifan lokal daerah masing masing, Semoga Bermanfaat.</p>

<p>Silahkan unduh <strong>Panduan Pengembangan Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</strong> pada link yang sudah kami siapkan ( <a href="https://s.id/PanduanPengembanganP5">Unduh Disini</a> )</p>]]></content><author><name>Paps Rezel &amp; Hilya</name></author><category term="Pendidikan" /><category term="p5" /><category term="kurmer" /><category term="modul" /><summary type="html"><![CDATA[Modul projek sebagai penguatan profil pelajar Pancasila merupakan dokumen yang berisi tujuan, langkah, media pembelajaran, dan asesmen yang dibutuhkan untuk melaksanakan projek penguatan profil pelajar Pancasila.]]></summary></entry><entry><title type="html">Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5) Fase E (Kelas 10) SMA/SMK</title><link href="/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/12/Modul-Projek-P5-Fase-E-Kelas-10-SMA-SMK.html" rel="alternate" type="text/html" title="Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5) Fase E (Kelas 10) SMA/SMK" /><published>2023-01-12T14:25:00+07:00</published><updated>2023-01-12T14:25:00+07:00</updated><id>/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/12/Modul-Projek-P5-Fase-E-Kelas-10-SMA-SMK</id><content type="html" xml:base="/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/12/Modul-Projek-P5-Fase-E-Kelas-10-SMA-SMK.html"><![CDATA[<p>Modul projek sebagai penguatan profil pelajar Pancasila merupakan dokumen yang berisi tujuan, langkah, media pembelajaran, dan asesmen yang dibutuhkan untuk melaksanakan projek penguatan profil pelajar Pancasila.</p>

<p><img src="https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEisODd1yBDJJ0uGcne_tDlsCHPqH90H9Fk-YIZIeH11h3DTY7o2WXtiBKhmfufTVQLrVi1Md8h5KuU5l1kCgmh2kJCT8lhryzWio_tPnfCdiwmZ4UFKIM2q6yKvG10CaoufEIU0JCBUnBulTQmFpIp91XmRURABwbesZm2SkoSugoQ6IT-Ps605SIQ6nw/s1300/6.jpg" alt="image1" /></p>

<p>Pendidik memiliki keleluasaan untuk membuat sendiri, memilih, dan memodifikasi modul projek profil yang tersedia sesuai dengan konteks, karakteristik, serta kebutuhan peserta didik.</p>

<p>Pemerintah menyediakan contoh-contoh modul projek penguatan profil pelajar Pancasila yang dapat dijadikan inspirasi untuk satuan pendidikan.</p>

<p>Satuan pendidikan dan pendidik dapat mengembangkan modul projek profil sesuai dengan kebutuhan belajar peserta didik, memodifikasi, dan/atau menggunakan modul projek profil yang disediakan Pemerintah sesuai dengan karakteristik daerah, satuan pendidik, dan peserta didik.</p>

<p>Oleh karena itu, pendidik yang menggunakan modul projek profil yang disediakan Pemerintah tidak perlu lagi menyusun modul projek profil.</p>

<h3 id="komponen-modul-projek-penguatan-profil-pelajar-pancasila">Komponen Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</h3>

<p>Modul projek profil dilengkapi dengan komponen yang menjadi dasar dalam proses penyusunannya serta dibutuhkan untuk kelengkapan pelaksanaan pembelajaran.</p>

<p>Modul projek profil pada dasarnya memiliki komponen sebagai berikut:</p>

<p><strong>1. Profil Modul:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p>Tema dan topik atau judul modul</p>
  </li>
  <li>
    <p>Fase atau jenjang sasaran</p>
  </li>
  <li>
    <p>Durasi kegiatan</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>2. Tujuan:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p>Pemetaan dimensi, elemen, sub elemen Profil Pelajar Pancasila yang menjadi tujuan projek profil</p>
  </li>
  <li>
    <p>Rubrik pencapaian berisi rumusan kompetensi yang sesuai dengan fase peserta didik (Untuk Pendidikan Dasar dan Menengah)</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>3. Aktivitas:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p>Alur aktivitas projek profil secara umum</p>
  </li>
  <li>
    <p>Penjelasan detail tahapan kegiatan dan asesmennya</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>4. Asesmen</strong>
Instrumen pengolahan hasil asesmen untuk menyimpulkan pencapaian projek profil</p>

<p>Dalam Penentuan Tema Proyek masing masing Kelas atau fase diberi pilihan</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Jenjang SD / Fase A sampai Fase C:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 2 Tema dalam 1 Tahun</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Jenjang SMP / Fase D:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 3 Tema dalam 1 Tahun</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Jenjang SMA / Fase E sampai Fase F:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 3 Tema dalam 1 Tahun</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="tema-proyek-penguatan-profil-pelajar-pancasila">Tema Proyek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</h3>

<p>Untuk tema atau materi proyek Kemendikbudristek telah memberikan judul tema yang bisa digunakan untuk jenjang SD, SMP dan SMA.</p>

<ol>
  <li>
    <p>Gaya Hidup Berkelanjutan (SD‒SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Kearifan lokal (SD, SMP, SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Bhinneka Tunggal Ika (SD, SMP, SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Bangunlah Jiwa dan Raganya (SMP‒SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Suara Demokrasi (SMP‒SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Berekayasa dan Berteknologi untuk Membanguan NKRI (SD,SMP,SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Kewirausahaan (SD,SMP,SMA/SMK)</p>
  </li>
</ol>

<p>Tema – tema di atas ini bisa rekan – rekan pilih sesuai dengan kubutuhan dan kemampuan guru, siswa, lingkungan serta tahapan / fase yang paling cocok untuk melaksanakaanya.</p>

<h3 id="a-gaya-hidup-berkelanjutan-sd-smp-sma">A. Gaya Hidup Berkelanjutan (SD, SMP, SMA)</h3>

<p>Diharapkan dengan kegiatan proyek siswa mampu memahami dampak dari aktivitas manusia, baik jangka pendek maupun panjang, terhadap kelangsungan kehidupan di dunia maupun lingkungan sekitarnya.</p>

<p>Siswa mampu berfikir kritis tentang pengaruh aktivitas manusia dan perubahan iklim</p>

<p>Siswa bisa membangun kesadaran ramah lingkungan dan mempromosikan gaya hidup yang lestari berkelanjutan dalam kesehariannya</p>

<p>Siswa memahami potensi bencana di lingkungan sekitar akibat lingkungannya rusak</p>

<h3 id="b-kearifan-lokal-sd-smp-sma">B. Kearifan Lokal (SD, SMP, SMA)</h3>

<p>Membangun rasa ingin tahu dan kemampuan inkuiri melalui eksplorasi tentang budaya dan kearifan lokal masyarakat sekitar atau daerah tersebut, serta perkembangannya.</p>

<p>Siswa mempelajari keterkaitan berkembangan budaya lokal dengan kemajuan dan perkembangan nasional dan iternasional</p>

<p>Siswa mampu memahami nilai – nilai kesenian dan tradisi lokal serta mampu menerapkan di kehidupan mereka</p>

<p>Siswa mampu mempromosikan salah satu hal yang menarik tentang budaya dan nilai-nilai luhur yang dipelajarinya.</p>

<h3 id="c-bhinneka-tunggal-ika-sdsmpsma">C. Bhinneka Tunggal Ika (SD,SMP,SMA)</h3>

<p>Siswa mempelajari perspektif berbagai agama dan kepercayaan tentang fenomena global.</p>

<p>Siswa secara kritis dan reflektif menelaah hal – hal negatif yang biasanya dilekatkan pada suatu kelompok agama, dan dampaknya terhadap terjadinya konflik dan kekerasan.</p>

<p>Melalui projek ini, Siswa mengenal dan mempromosikan budaya perdamaian dan antikekerasan.</p>

<h3 id="d-bangunlah-jiwa-dan-raganya-smpsma">D. Bangunlah Jiwa dan Raganya (SMP‒SMA)</h3>

<p>Membangun kesadaran dan keterampilan untuk memelihara kesehatan fisik dan mental, baik untuk dirinya maupun orang sekitarnya.</p>

<p>Siswa melakukan penelitian dan mendiskusikan masalah-masalah terkait kesejahteraan diri, perundungan (bullying), baik fisik maupun dunia maya, serta berupaya mencari jalan keluarnya.</p>

<p>Siswa memahami masalah-masalah kesehatan dan kesejahteraan fisik dan mental, termasuk isu narkoba, pornografi, dan kesehatan reproduksi.</p>

<h3 id="e-suara-demokrasi-smpsma">E. Suara Demokrasi (SMP‒SMA)</h3>

<p>Siswa merefleksikan makna demokrasi dan memahami implementasi demokrasi serta tantangannya.</p>

<p>Menggunakan kemampuan berpikir sistem, Siswa menjelaskan keterkaitan antara peran individu terhadap kelangsungan demokrasi Pancasila.</p>

<h3 id="f-berekayasa-dan-berteknologi-untuk-membangun-nkri-sd-smpsma">F. Berekayasa dan Berteknologi untuk Membangun NKRI (SD, SMP,SMA)</h3>

<p>Berkolaborasi dalam melatih daya pikir kritis, kreatif, inovatif, sekaligus kemampuan berempati untuk berekayasa membangun produk berteknologi yang memudahkan kegiatan dirinya dan juga sekitarnya.</p>

<p>Siswa mengasah berbagai keterampilan berpikir dalam mewujudkan produk berteknologi.</p>

<p>Siswa dapat mempelajari dan mempraktikkan proses rekayasa secara sederhana, mulai dari menentukan spesifikasi sampai dengan uji coba, untuk membangun model atau prototipe produk bidang rekayasa.</p>

<p>Siswa juga dapat mengasah keterampilan coding untuk menciptakan karya digital, dan berkreasi di bidang robotika.</p>

<h3 id="g-kewirausahaan-sd-smpsma">G. Kewirausahaan (SD, SMP,SMA)</h3>

<p>Mengidentifikasi potensi ekonomi di tingkat lokal dan masalah yang ada dalam pengembangan potensi tersebut, serta kaitannya dengan aspek lingkungan, sosial, dan kesejahteraan masyarakat.</p>

<p>Siswa kemudian merancang strategi untuk meningkatkan potensi ekonomi lokal dalam kerangka pembangunan berkelanjutan.</p>

<p>Melalui kegiatan dalam projek ini seperti terlibat dalam kegiatan ekonomi rumah tangga, berkreasi untuk menghasilkan karya bernilai jual, dan kegiatan lainnya, yang kemudian diikuti dengan proses analisis dan refleksi hasil kegiatan mereka.</p>

<p>Melalui kegiatan ini, kreatifitas dan budaya kewirausahaan akan ditumbuh kembangkan.</p>

<p>Berikut coba kami bagikan Contoh <strong>Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5)</strong>, silahkan Jadikan referensi untuk di gunakan dan disesuaikan dengan kearifan lokal daerah masing masing.</p>

<h3 id="fase-e--kelas-10-">FASE E ( KELAS 10 )</h3>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Fase E -</strong> Gaya Hidup Berkelanjutan <strong><a href="https://drive.google.com/file/d/1ZkplPXXUPAbVymMlFXu8607qEmrDGpdI/view?usp=sharing">( Unduh Disini)</a></strong></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase E -</strong> Kearifan lokal <strong><a href="https://drive.google.com/file/d/1Y8oRKvcbGR4kah-PiMRcPjIzvfq4brGI/view?usp=sharing">( Unduh Disini )</a></strong></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase E -</strong> Bhinneka Tunggal Ika <strong><a href="https://drive.google.com/file/d/1mQxJ7jyamDXm_Xa6jwNMHkHBZTdITibW/view?usp=sharing">( Unduh Disini)</a></strong></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase E -</strong> Bangun lah Jiwa dan Raganya <strong><a href="https://drive.google.com/file/d/1xHcSogBF1c88YUEtkS5AzEl0h2YwOey6/view?usp=sharing">(Unduh Disini)</a></strong></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase E -</strong> Suara Demokrasi <a href="https://drive.google.com/file/d/1q3udW2SNzAaC731K1gdfpqf60Umm27jn/view?usp=sharing">(Unduh Disini)</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase E -</strong> Berekayasa dan Berteknologi untuk Membangun NKRI <strong><a href="https://drive.google.com/file/d/1RoZp7Mi_oGflI6AtJP20mL6BFNYOn6-n/view?usp=sharing">( Unduh Disini)</a></strong></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase E -</strong> Kewirausahaan <strong><a href="https://drive.google.com/file/d/1X7V6sj-ZlS3oONZSCo9tF4zwUL782E0m/view?usp=sharing">( Unduh Disini )</a></strong></p>
  </li>
</ul>

<p>Demikian Kami Sampaikan <strong>Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5)</strong>, Silahkan Kembangkan menurut kearifan lokal daerah masing masing, Semoga Bermanfaat.</p>

<p>Silahkan unduh <strong>Panduan Pengembangan Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</strong> pada link yang sudah kami siapkan ( <a href="https://s.id/PanduanPengembanganP5">Unduh Disini</a> )</p>]]></content><author><name>Paps Rezel &amp; Hilya</name></author><category term="Pendidikan" /><category term="p5" /><category term="modul" /><category term="kurmer" /><summary type="html"><![CDATA[Modul projek sebagai penguatan profil pelajar Pancasila merupakan dokumen yang berisi tujuan, langkah, media pembelajaran, dan asesmen yang dibutuhkan untuk melaksanakan projek penguatan profil pelajar Pancasila.]]></summary></entry><entry><title type="html">Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5) Fase D (Kelas 7, 8 dan 9) SMP</title><link href="/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/11/Modul-Projek-P5-Fase-D-Kelas-7-8-dan-9-SMP.html" rel="alternate" type="text/html" title="Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5) Fase D (Kelas 7, 8 dan 9) SMP" /><published>2023-01-11T12:24:00+07:00</published><updated>2023-01-11T12:24:00+07:00</updated><id>/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/11/Modul-Projek-P5-Fase-D-Kelas-7-8-dan-9-SMP</id><content type="html" xml:base="/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/11/Modul-Projek-P5-Fase-D-Kelas-7-8-dan-9-SMP.html"><![CDATA[<p>Modul projek sebagai penguatan profil pelajar Pancasila merupakan dokumen yang berisi tujuan, langkah, media pembelajaran, dan asesmen yang dibutuhkan untuk melaksanakan projek penguatan profil pelajar Pancasila.</p>

<p><img src="https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEhQ2pp4kpcZJ15_u5_DADXOW96iIoNARzNYd0Q6GQP0oH5rbt8_WCBtfUgKX_g8KohIGRpjw5X-rdwgETiE7cJI0LlIFHgnwR4YiX67ExW377hITEQSS1gzrEsEdIO8MguAhNik0V40_qZj4fXVvF6K6Sc8OA8Y_EKIjDEg7m_H3wQ469mtyXVe1-5c2Q/s1300/5.jpg" alt="image1" /></p>

<p>Pendidik memiliki keleluasaan untuk membuat sendiri, memilih, dan memodifikasi modul projek profil yang tersedia sesuai dengan konteks, karakteristik, serta kebutuhan peserta didik.</p>

<p>Pemerintah menyediakan contoh-contoh modul projek penguatan profil pelajar Pancasila yang dapat dijadikan inspirasi untuk satuan pendidikan.</p>

<p>Satuan pendidikan dan pendidik dapat mengembangkan modul projek profil sesuai dengan kebutuhan belajar peserta didik, memodifikasi, dan/atau menggunakan modul projek profil yang disediakan Pemerintah sesuai dengan karakteristik daerah, satuan pendidik, dan peserta didik.</p>

<p>Oleh karena itu, pendidik yang menggunakan modul projek profil yang disediakan Pemerintah tidak perlu lagi menyusun modul projek profil.</p>

<h3 id="komponen-modul-projek-penguatan-profil-pelajar-pancasila">Komponen Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</h3>

<p>Modul projek profil dilengkapi dengan komponen yang menjadi dasar dalam proses penyusunannya serta dibutuhkan untuk kelengkapan pelaksanaan pembelajaran.</p>

<p>Modul projek profil pada dasarnya memiliki komponen sebagai berikut:</p>

<p><strong>1. Profil Modul:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p>Tema dan topik atau judul modul</p>
  </li>
  <li>
    <p>Fase atau jenjang sasaran</p>
  </li>
  <li>
    <p>Durasi kegiatan</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>2. Tujuan:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p>Pemetaan dimensi, elemen, sub elemen Profil Pelajar Pancasila yang menjadi tujuan projek profil</p>
  </li>
  <li>
    <p>Rubrik pencapaian berisi rumusan kompetensi yang sesuai dengan fase peserta didik (Untuk Pendidikan Dasar dan Menengah)</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>3. Aktivitas:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p>Alur aktivitas projek profil secara umum</p>
  </li>
  <li>
    <p>Penjelasan detail tahapan kegiatan dan asesmennya</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>4. Asesmen</strong>
Instrumen pengolahan hasil asesmen untuk menyimpulkan pencapaian projek profil</p>

<p>Dalam Penentuan Tema Proyek masing masing Kelas atau fase diberi pilihan</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Jenjang SD / Fase A sampai Fase C:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 2 Tema dalam 1 Tahun</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Jenjang SMP / Fase D:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 3 Tema dalam 1 Tahun</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Jenjang SMA / Fase E sampai Fase F:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 3 Tema dalam 1 Tahun</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="tema-proyek-penguatan-profil-pelajar-pancasila">Tema Proyek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</h3>

<p>Untuk tema atau materi proyek Kemendikbudristek telah memberikan judul tema yang bisa digunakan untuk jenjang SD, SMP dan SMA.</p>

<ol>
  <li>
    <p>Gaya Hidup Berkelanjutan (SD‒SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Kearifan lokal (SD, SMP, SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Bhinneka Tunggal Ika (SD, SMP, SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Bangunlah Jiwa dan Raganya (SMP‒SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Suara Demokrasi (SMP‒SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Berekayasa dan Berteknologi untuk Membanguan NKRI (SD,SMP,SMA/SMK)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Kewirausahaan (SD,SMP,SMA/SMK)</p>
  </li>
</ol>

<p>Tema – tema di atas ini bisa rekan – rekan pilih sesuai dengan kubutuhan dan kemampuan guru, siswa, lingkungan serta tahapan / fase yang paling cocok untuk melaksanakaanya.</p>

<h3 id="a-gaya-hidup-berkelanjutan-sd-smp-sma">A. Gaya Hidup Berkelanjutan (SD, SMP, SMA)</h3>

<p>Diharapkan dengan kegiatan proyek siswa mampu memahami dampak dari aktivitas manusia, baik jangka pendek maupun panjang, terhadap kelangsungan kehidupan di dunia maupun lingkungan sekitarnya.</p>

<p>Siswa mampu berfikir kritis tentang pengaruh aktivitas manusia dan perubahan iklim</p>

<p>Siswa bisa membangun kesadaran ramah lingkungan dan mempromosikan gaya hidup yang lestari berkelanjutan dalam kesehariannya</p>

<p>Siswa memahami potensi bencana di lingkungan sekitar akibat lingkungannya rusak</p>

<h3 id="b-kearifan-lokal-sd-smp-sma">B. Kearifan Lokal (SD, SMP, SMA)</h3>

<p>Membangun rasa ingin tahu dan kemampuan inkuiri melalui eksplorasi tentang budaya dan kearifan lokal masyarakat sekitar atau daerah tersebut, serta perkembangannya.</p>

<p>Siswa mempelajari keterkaitan berkembangan budaya lokal dengan kemajuan dan perkembangan nasional dan iternasional</p>

<p>Siswa mampu memahami nilai – nilai kesenian dan tradisi lokal serta mampu menerapkan di kehidupan mereka</p>

<p>Siswa mampu mempromosikan salah satu hal yang menarik tentang budaya dan nilai-nilai luhur yang dipelajarinya.</p>

<h3 id="c-bhinneka-tunggal-ika-sdsmpsma">C. Bhinneka Tunggal Ika (SD,SMP,SMA)</h3>

<p>Siswa mempelajari perspektif berbagai agama dan kepercayaan tentang fenomena global.</p>

<p>Siswa secara kritis dan reflektif menelaah hal – hal negatif yang biasanya dilekatkan pada suatu kelompok agama, dan dampaknya terhadap terjadinya konflik dan kekerasan.</p>

<p>Melalui projek ini, Siswa mengenal dan mempromosikan budaya perdamaian dan antikekerasan.</p>

<h3 id="d-bangunlah-jiwa-dan-raganya-smpsma">D. Bangunlah Jiwa dan Raganya (SMP‒SMA)</h3>

<p>Membangun kesadaran dan keterampilan untuk memelihara kesehatan fisik dan mental, baik untuk dirinya maupun orang sekitarnya.</p>

<p>Siswa melakukan penelitian dan mendiskusikan masalah-masalah terkait kesejahteraan diri, perundungan (bullying), baik fisik maupun dunia maya, serta berupaya mencari jalan keluarnya.</p>

<p>Siswa memahami masalah-masalah kesehatan dan kesejahteraan fisik dan mental, termasuk isu narkoba, pornografi, dan kesehatan reproduksi.</p>

<h3 id="e-suara-demokrasi-smpsma">E. Suara Demokrasi (SMP‒SMA)</h3>

<p>Siswa merefleksikan makna demokrasi dan memahami implementasi demokrasi serta tantangannya.</p>

<p>Menggunakan kemampuan berpikir sistem, Siswa menjelaskan keterkaitan antara peran individu terhadap kelangsungan demokrasi Pancasila.</p>

<h3 id="f-berekayasa-dan-berteknologi-untuk-membangun-nkri-sd-smpsma">F. Berekayasa dan Berteknologi untuk Membangun NKRI (SD, SMP,SMA)</h3>

<p>Berkolaborasi dalam melatih daya pikir kritis, kreatif, inovatif, sekaligus kemampuan berempati untuk berekayasa membangun produk berteknologi yang memudahkan kegiatan dirinya dan juga sekitarnya.</p>

<p>Siswa mengasah berbagai keterampilan berpikir dalam mewujudkan produk berteknologi.</p>

<p>Siswa dapat mempelajari dan mempraktikkan proses rekayasa secara sederhana, mulai dari menentukan spesifikasi sampai dengan uji coba, untuk membangun model atau prototipe produk bidang rekayasa.</p>

<p>Siswa juga dapat mengasah keterampilan coding untuk menciptakan karya digital, dan berkreasi di bidang robotika.</p>

<h3 id="g-kewirausahaan-sd-smpsma">G. Kewirausahaan (SD, SMP,SMA)</h3>

<p>Mengidentifikasi potensi ekonomi di tingkat lokal dan masalah yang ada dalam pengembangan potensi tersebut, serta kaitannya dengan aspek lingkungan, sosial, dan kesejahteraan masyarakat.</p>

<p>Siswa kemudian merancang strategi untuk meningkatkan potensi ekonomi lokal dalam kerangka pembangunan berkelanjutan.</p>

<p>Melalui kegiatan dalam projek ini seperti terlibat dalam kegiatan ekonomi rumah tangga, berkreasi untuk menghasilkan karya bernilai jual, dan kegiatan lainnya, yang kemudian diikuti dengan proses analisis dan refleksi hasil kegiatan mereka.</p>

<p>Melalui kegiatan ini, kreatifitas dan budaya kewirausahaan akan ditumbuh kembangkan.</p>

<p>Berikut coba kami bagikan Contoh <strong>Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5)</strong>, silahkan Jadikan referensi untuk di gunakan dan disesuaikan dengan kearifan lokal daerah masing masing.</p>

<h3 id="fase-d--kelas-7-8-dan-9--smp">FASE D ( KELAS 7, 8 DAN 9 ) SMP</h3>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Fase D -</strong> Gaya Hidup Berkelanjutan ( <a href="https://s.id/fase-d-ghb">Unduh Disini</a> )</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase D -</strong> Kearifan lokal ( <a href="https://s.id/fase-d-kl">Unduh Disini</a> )</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase D -</strong> Bhinneka Tunggal Ika ( <a href="https://s.id/fase-d-bti">Unduh Disini</a> )</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase D -</strong> Bangun lah Jiwa dan Raganya ( <a href="https://s.id/fase-d-jiwaraga">Unduh Disini</a> )</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase D -</strong> Suara Demokrasi ( <a href="https://s.id/fase-d-demokrasi">Unduh Disini</a> )</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase D -</strong> Berekayasa dan Berteknologi untuk Membangun NKRI ( <a href="https://s.id/fase-d-rekayasa">Unduh Disini</a> )</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fase D -</strong> Kewirausahaan ( <a href="https://s.id/fase-d-wirausaha">Unduh Disini</a> )</p>
  </li>
</ul>

<p>Demikian Kami Sampaikan <strong>Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5)</strong>, Silahkan Kembangkan menurut kearifan lokal daerah masing masing, Semoga Bermanfaat.</p>

<p>Silahkan unduh <strong>Panduan Pengembangan Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</strong> pada link yang sudah kami siapkan ( <a href="https://s.id/PanduanPengembanganP5">Unduh Disini</a> )</p>]]></content><author><name>Paps Rezel &amp; Hilya</name></author><category term="Pendidikan" /><category term="p5" /><category term="modul" /><category term="kurmer" /><summary type="html"><![CDATA[Modul projek sebagai penguatan profil pelajar Pancasila merupakan dokumen yang berisi tujuan, langkah, media pembelajaran, dan asesmen yang dibutuhkan untuk melaksanakan projek penguatan profil pelajar Pancasila.]]></summary></entry><entry><title type="html">Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5) Fase C (Kelas 5 dan 6) SD</title><link href="/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/11/Modul-Projek-P5-Fase-C-Kelas-5-dan-Kelas-6.html" rel="alternate" type="text/html" title="Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5) Fase C (Kelas 5 dan 6) SD" /><published>2023-01-11T10:50:00+07:00</published><updated>2023-01-11T10:50:00+07:00</updated><id>/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/11/Modul-Projek-P5-Fase-C-Kelas-5-dan-Kelas-6</id><content type="html" xml:base="/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/11/Modul-Projek-P5-Fase-C-Kelas-5-dan-Kelas-6.html"><![CDATA[<p>Modul projek sebagai penguatan profil pelajar Pancasila merupakan dokumen yang berisi tujuan, langkah, media pembelajaran, dan asesmen yang dibutuhkan untuk melaksanakan projek penguatan profil pelajar Pancasila.</p>

<p><img src="https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEgDJKDKOSGweB9H3BtF6nF5Ztgg2FOqzLx6k_5zvdahU4ppLkIQ7gYf-Q7_knQoiXOVRLucBv_OW5HKEh9fZXhotJQs0FiBmP7wjv5XVAGrkOEh1nLMRaC7C51FeiqfF3gOIQvlqv3dzPHfK4m5Yyyh_hQC4sV5yGGgWDE28Z8c4HnPxpv6TuvtMhU3Lg/s1300/4.jpg" alt="image1" /></p>

<p>Pendidik memiliki keleluasaan untuk membuat sendiri, memilih, dan memodifikasi modul projek profil yang tersedia sesuai dengan konteks, karakteristik, serta kebutuhan peserta didik.</p>

<p>Pemerintah menyediakan contoh-contoh modul projek penguatan profil pelajar Pancasila yang dapat dijadikan inspirasi untuk satuan pendidikan.</p>

<p>Satuan pendidikan dan pendidik dapat mengembangkan modul projek profil sesuai dengan kebutuhan belajar peserta didik, memodifikasi, dan/atau menggunakan modul projek profil yang disediakan Pemerintah sesuai dengan karakteristik daerah, satuan pendidik, dan peserta didik.</p>

<p>Oleh karena itu, pendidik yang menggunakan modul projek profil yang disediakan Pemerintah tidak perlu lagi menyusun modul projek profil.</p>

<h3 id="komponen-modul-projek-penguatan-profil-pelajar-pancasila">Komponen Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</h3>

<p>Modul projek profil dilengkapi dengan komponen yang menjadi dasar dalam proses penyusunannya serta dibutuhkan untuk kelengkapan pelaksanaan pembelajaran.</p>

<p>Modul projek profil pada dasarnya memiliki komponen sebagai berikut:</p>

<p><strong>1. Profil Modul:</strong></p>
<ul>
  <li>Tema dan topik atau judul modul</li>
  <li>Fase atau jenjang sasaran</li>
  <li>Durasi kegiatan</li>
</ul>

<p><strong>2. Tujuan:</strong></p>
<ul>
  <li>Pemetaan dimensi, elemen, sub elemen Profil Pelajar Pancasila yang menjadi tujuan projek profil</li>
  <li>Rubrik pencapaian berisi rumusan kompetensi yang sesuai dengan fase peserta didik (Untuk Pendidikan Dasar dan Menengah)</li>
</ul>

<p><strong>3. Aktivitas:</strong></p>
<ul>
  <li>Alur aktivitas projek profil secara umum</li>
  <li>Penjelasan detail tahapan kegiatan dan asesmennya</li>
</ul>

<p><strong>4. Asesmen</strong>
Instrumen pengolahan hasil asesmen untuk menyimpulkan pencapaian projek profil</p>

<p>Dalam Penentuan Tema Proyek masing masing Kelas atau fase diberi pilihan</p>
<ul>
  <li><strong>Jenjang SD / Fase A sampai Fase C:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 2 Tema dalam 1 Tahun</li>
  <li><strong>Jenjang SMP / Fase D:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 3 Tema dalam 1 Tahun</li>
  <li><strong>Jenjang SMA / Fase E sampai Fase F:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 3 Tema dalam 1 Tahun</li>
</ul>

<h3 id="tema-proyek-penguatan-profil-pelajar-pancasila">Tema Proyek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</h3>

<p>Untuk tema atau materi proyek Kemendikbudristek telah memberikan judul tema yang bisa digunakan untuk jenjang SD, SMP dan SMA.</p>

<ol>
  <li>Gaya Hidup Berkelanjutan (SD‒SMA/SMK)</li>
  <li>Kearifan lokal (SD, SMP, SMA/SMK)</li>
  <li>Bhinneka Tunggal Ika (SD, SMP, SMA/SMK)</li>
  <li>Bangunlah Jiwa dan Raganya (SMP‒SMA/SMK)</li>
  <li>Suara Demokrasi (SMP‒SMA/SMK)</li>
  <li>Berekayasa dan Berteknologi untuk Membanguan NKRI (SD,SMP,SMA/SMK)</li>
  <li>Kewirausahaan (SD,SMP,SMA/SMK)</li>
</ol>

<p>Tema – tema di atas ini bisa rekan – rekan pilih sesuai dengan kubutuhan dan kemampuan guru, siswa, lingkungan serta tahapan / fase yang paling cocok untuk melaksanakaanya.</p>

<h3 id="a-gaya-hidup-berkelanjutan-sd-smp-sma">A. Gaya Hidup Berkelanjutan (SD, SMP, SMA)</h3>

<p>Diharapkan dengan kegiatan proyek siswa mampu memahami dampak dari aktivitas manusia, baik jangka pendek maupun panjang, terhadap kelangsungan kehidupan di dunia maupun lingkungan sekitarnya.</p>

<p>Siswa mampu berfikir kritis tentang pengaruh aktivitas manusia dan perubahan iklim</p>

<p>Siswa bisa membangun kesadaran ramah lingkungan dan mempromosikan gaya hidup yang lestari berkelanjutan dalam kesehariannya</p>

<p>Siswa memahami potensi bencana di lingkungan sekitar akibat lingkungannya rusak</p>

<h3 id="b-kearifan-lokal-sd-smp-sma">B. Kearifan Lokal (SD, SMP, SMA)</h3>

<p>Membangun rasa ingin tahu dan kemampuan inkuiri melalui eksplorasi tentang budaya dan kearifan lokal masyarakat sekitar atau daerah tersebut, serta perkembangannya.</p>

<p>Siswa mempelajari keterkaitan berkembangan budaya lokal dengan kemajuan dan perkembangan nasional dan iternasional</p>

<p>Siswa mampu memahami nilai – nilai kesenian dan tradisi lokal serta mampu menerapkan di kehidupan mereka</p>

<p>Siswa mampu mempromosikan salah satu hal yang menarik tentang budaya dan nilai-nilai luhur yang dipelajarinya.</p>

<h3 id="c-bhinneka-tunggal-ika-sdsmpsma">C. Bhinneka Tunggal Ika (SD,SMP,SMA)</h3>

<p>Siswa mempelajari perspektif berbagai agama dan kepercayaan tentang fenomena global.</p>

<p>Siswa secara kritis dan reflektif menelaah hal – hal negatif yang biasanya dilekatkan pada suatu kelompok agama, dan dampaknya terhadap terjadinya konflik dan kekerasan.</p>

<p>Melalui projek ini, Siswa mengenal dan mempromosikan budaya perdamaian dan antikekerasan.</p>

<h3 id="d-bangunlah-jiwa-dan-raganya-smpsma">D. Bangunlah Jiwa dan Raganya (SMP‒SMA)</h3>

<p>Membangun kesadaran dan keterampilan untuk memelihara kesehatan fisik dan mental, baik untuk dirinya maupun orang sekitarnya.</p>

<p>Siswa melakukan penelitian dan mendiskusikan masalah-masalah terkait kesejahteraan diri, perundungan (bullying), baik fisik maupun dunia maya, serta berupaya mencari jalan keluarnya.</p>

<p>Siswa memahami masalah-masalah kesehatan dan kesejahteraan fisik dan mental, termasuk isu narkoba, pornografi, dan kesehatan reproduksi.</p>

<h3 id="e-suara-demokrasi-smpsma">E. Suara Demokrasi (SMP‒SMA)</h3>

<p>Siswa merefleksikan makna demokrasi dan memahami implementasi demokrasi serta tantangannya.</p>

<p>Menggunakan kemampuan berpikir sistem, Siswa menjelaskan keterkaitan antara peran individu terhadap kelangsungan demokrasi Pancasila.</p>

<h3 id="f-berekayasa-dan-berteknologi-untuk-membangun-nkri-sd-smpsma">F. Berekayasa dan Berteknologi untuk Membangun NKRI (SD, SMP,SMA)</h3>

<p>Berkolaborasi dalam melatih daya pikir kritis, kreatif, inovatif, sekaligus kemampuan berempati untuk berekayasa membangun produk berteknologi yang memudahkan kegiatan dirinya dan juga sekitarnya.</p>

<p>Siswa mengasah berbagai keterampilan berpikir dalam mewujudkan produk berteknologi.</p>

<p>Siswa dapat mempelajari dan mempraktikkan proses rekayasa secara sederhana, mulai dari menentukan spesifikasi sampai dengan uji coba, untuk membangun model atau prototipe produk bidang rekayasa.</p>

<p>Siswa juga dapat mengasah keterampilan coding untuk menciptakan karya digital, dan berkreasi di bidang robotika.</p>

<h3 id="g-kewirausahaan-sd-smpsma">G. Kewirausahaan (SD, SMP,SMA)</h3>

<p>Mengidentifikasi potensi ekonomi di tingkat lokal dan masalah yang ada dalam pengembangan potensi tersebut, serta kaitannya dengan aspek lingkungan, sosial, dan kesejahteraan masyarakat.</p>

<p>Siswa kemudian merancang strategi untuk meningkatkan potensi ekonomi lokal dalam kerangka pembangunan berkelanjutan.</p>

<p>Melalui kegiatan dalam projek ini seperti terlibat dalam kegiatan ekonomi rumah tangga, berkreasi untuk menghasilkan karya bernilai jual, dan kegiatan lainnya, yang kemudian diikuti dengan proses analisis dan refleksi hasil kegiatan mereka.</p>

<p>Melalui kegiatan ini, kreatifitas dan budaya kewirausahaan akan ditumbuh kembangkan.</p>

<p>Berikut coba kami bagikan Contoh <strong>Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5)</strong>, silahkan Jadikan referensi untuk di gunakan dan disesuaikan dengan kearifan lokal daerah masing masing.</p>

<h3 id="fase-c--kelas-5-dan-6-">FASE C ( KELAS 5 DAN 6 )</h3>
<ul>
  <li><strong>Fase C -</strong> Gaya Hidup Berkelanjutan ( <a href="https://s.id/fase-c-ghb">Unduh Disini</a> )</li>
  <li><strong>Fase C -</strong> Kearifan lokal ( <a href="https://s.id/fase-c-kl">Unduh Disini</a> )</li>
  <li><strong>Fase C -</strong> Bhinneka Tunggal Ika ( <a href="https://s.id/fase-c-bti">Unduh Disini</a> )</li>
  <li><strong>Fase C -</strong> Berekayasa dan Berteknologi untuk Membangun NKRI ( <a href="https://s.id/fase-c-internetkusehat">Unduh Disini</a> )</li>
  <li><strong>Fase C -</strong> Kewirausahaan</li>
  <li>
    <ul>
      <li>Daur Ulang ( <a href="https://s.id/fase-c-daurulang">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Penggunaan ( <a href="https://s.id/fase-c-1wYE9">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p>Demikian Kami Sampaikan <strong>Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5)</strong>, Silahkan Kembangkan menurut kearifan lokal daerah masing masing, Semoga Bermanfaat.</p>

<p>Silahkan unduh <strong>Panduan Pengembangan Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</strong> pada link yang sudah kami siapkan ( <a href="https://s.id/PanduanPengembanganP5">Unduh Disini</a> )</p>]]></content><author><name>Paps Rezel &amp; Hilya</name></author><category term="Pendidikan" /><category term="p5" /><category term="kurmer" /><category term="modul" /><summary type="html"><![CDATA[Modul projek sebagai penguatan profil pelajar Pancasila merupakan dokumen yang berisi tujuan, langkah, media pembelajaran, dan asesmen yang dibutuhkan untuk melaksanakan projek penguatan profil pelajar Pancasila.]]></summary></entry><entry><title type="html">Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5) Fase B (Kelas 3 dan 4) SD</title><link href="/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/10/Modul-Projek-P5-Fase-B-Kelas-3-dan-Kelas-4.html" rel="alternate" type="text/html" title="Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5) Fase B (Kelas 3 dan 4) SD" /><published>2023-01-10T22:53:00+07:00</published><updated>2023-01-10T22:53:00+07:00</updated><id>/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/10/Modul-Projek-P5-Fase-B-Kelas-3-dan-Kelas-4</id><content type="html" xml:base="/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/10/Modul-Projek-P5-Fase-B-Kelas-3-dan-Kelas-4.html"><![CDATA[<p>Modul projek sebagai penguatan profil pelajar Pancasila merupakan dokumen yang berisi tujuan, langkah, media pembelajaran, dan asesmen yang dibutuhkan untuk melaksanakan projek penguatan profil pelajar Pancasila.</p>

<p><img src="https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEgNRAVgiLaTtYNSr72hZzbpHRDf0oICaQ7iEjGpj4K0r8hF10V4mpSwAUNcJKR92OPyNqcgX1uu7nR1X9qMLC8qyLYQPbHKF57QbJBskOzHwIIveqoPZfW47M8c-C3TQI6xO2MBQ6AdcQtrpY0yACJ1OI9T3AJckiMpmbK5Xh0totHNvvvWHXooelzmOA/s1300/3.jpg" alt="image1" /></p>

<p>Pendidik memiliki keleluasaan untuk membuat sendiri, memilih, dan memodifikasi modul projek profil yang tersedia sesuai dengan konteks, karakteristik, serta kebutuhan peserta didik.</p>

<p>Pemerintah menyediakan contoh-contoh modul projek penguatan profil pelajar Pancasila yang dapat dijadikan inspirasi untuk satuan pendidikan.</p>

<p>Satuan pendidikan dan pendidik dapat mengembangkan modul projek profil sesuai dengan kebutuhan belajar peserta didik, memodifikasi, dan/atau menggunakan modul projek profil yang disediakan Pemerintah sesuai dengan karakteristik daerah, satuan pendidik, dan peserta didik.</p>

<p>Oleh karena itu, pendidik yang menggunakan modul projek profil yang disediakan Pemerintah tidak perlu lagi menyusun modul projek profil.</p>

<h3 id="komponen-modul-projek-penguatan-profil-pelajar-pancasila">Komponen Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</h3>

<p>Modul projek profil dilengkapi dengan komponen yang menjadi dasar dalam proses penyusunannya serta dibutuhkan untuk kelengkapan pelaksanaan pembelajaran.</p>

<p>Modul projek profil pada dasarnya memiliki komponen sebagai berikut:</p>

<p><strong>1. Profil Modul:</strong></p>
<ul>
  <li>Tema dan topik atau judul modul</li>
  <li>Fase atau jenjang sasaran</li>
  <li>Durasi kegiatan</li>
</ul>

<p><strong>2. Tujuan:</strong></p>
<ul>
  <li>Pemetaan dimensi, elemen, sub elemen Profil Pelajar Pancasila yang menjadi tujuan projek profil</li>
  <li>Rubrik pencapaian berisi rumusan kompetensi yang sesuai dengan fase peserta didik (Untuk Pendidikan Dasar dan Menengah)</li>
</ul>

<p><strong>3. Aktivitas:</strong></p>
<ul>
  <li>Alur aktivitas projek profil secara umum</li>
  <li>Penjelasan detail tahapan kegiatan dan asesmennya</li>
</ul>

<p><strong>4. Asesmen</strong>
Instrumen pengolahan hasil asesmen untuk menyimpulkan pencapaian projek profil</p>

<p>Dalam Penentuan Tema Proyek masing masing Kelas atau fase diberi pilihan</p>
<ul>
  <li><strong>Jenjang SD / Fase A sampai Fase C:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 2 Tema dalam 1 Tahun</li>
  <li><strong>Jenjang SMP / Fase D:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 3 Tema dalam 1 Tahun</li>
  <li><strong>Jenjang SMA / Fase E sampai Fase F:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 3 Tema dalam 1 Tahun</li>
</ul>

<h3 id="tema-proyek-penguatan-profil-pelajar-pancasila">Tema Proyek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</h3>

<p>Untuk tema atau materi proyek Kemendikbudristek telah memberikan judul tema yang bisa digunakan untuk jenjang SD, SMP dan SMA.</p>

<ol>
  <li>Gaya Hidup Berkelanjutan (SD‒SMA/SMK)</li>
  <li>Kearifan lokal (SD, SMP, SMA/SMK)</li>
  <li>Bhinneka Tunggal Ika (SD, SMP, SMA/SMK)</li>
  <li>Bangunlah Jiwa dan Raganya (SMP‒SMA/SMK)</li>
  <li>Suara Demokrasi (SMP‒SMA/SMK)</li>
  <li>Berekayasa dan Berteknologi untuk Membanguan NKRI (SD,SMP,SMA/SMK)</li>
  <li>Kewirausahaan (SD,SMP,SMA/SMK)</li>
</ol>

<p>Tema – tema di atas ini bisa rekan – rekan pilih sesuai dengan kubutuhan dan kemampuan guru, siswa, lingkungan serta tahapan / fase yang paling cocok untuk melaksanakaanya.</p>

<h3 id="a-gaya-hidup-berkelanjutan-sd-smp-sma">A. Gaya Hidup Berkelanjutan (SD, SMP, SMA)</h3>

<p>Diharapkan dengan kegiatan proyek siswa mampu memahami dampak dari aktivitas manusia, baik jangka pendek maupun panjang, terhadap kelangsungan kehidupan di dunia maupun lingkungan sekitarnya.</p>

<p>Siswa mampu berfikir kritis tentang pengaruh aktivitas manusia dan perubahan iklim</p>

<p>Siswa bisa membangun kesadaran ramah lingkungan dan mempromosikan gaya hidup yang lestari berkelanjutan dalam kesehariannya</p>

<p>Siswa memahami potensi bencana di lingkungan sekitar akibat lingkungannya rusak</p>

<h3 id="b-kearifan-lokal-sd-smp-sma">B. Kearifan Lokal (SD, SMP, SMA)</h3>

<p>Membangun rasa ingin tahu dan kemampuan inkuiri melalui eksplorasi tentang budaya dan kearifan lokal masyarakat sekitar atau daerah tersebut, serta perkembangannya.</p>

<p>Siswa mempelajari keterkaitan berkembangan budaya lokal dengan kemajuan dan perkembangan nasional dan iternasional</p>

<p>Siswa mampu memahami nilai – nilai kesenian dan tradisi lokal serta mampu menerapkan di kehidupan mereka</p>

<p>Siswa mampu mempromosikan salah satu hal yang menarik tentang budaya dan nilai-nilai luhur yang dipelajarinya.</p>

<h3 id="c-bhinneka-tunggal-ika-sdsmpsma">C. Bhinneka Tunggal Ika (SD,SMP,SMA)</h3>

<p>Siswa mempelajari perspektif berbagai agama dan kepercayaan tentang fenomena global.</p>

<p>Siswa secara kritis dan reflektif menelaah hal – hal negatif yang biasanya dilekatkan pada suatu kelompok agama, dan dampaknya terhadap terjadinya konflik dan kekerasan.</p>

<p>Melalui projek ini, Siswa mengenal dan mempromosikan budaya perdamaian dan antikekerasan.</p>

<h3 id="d-bangunlah-jiwa-dan-raganya-smpsma">D. Bangunlah Jiwa dan Raganya (SMP‒SMA)</h3>

<p>Membangun kesadaran dan keterampilan untuk memelihara kesehatan fisik dan mental, baik untuk dirinya maupun orang sekitarnya.</p>

<p>Siswa melakukan penelitian dan mendiskusikan masalah-masalah terkait kesejahteraan diri, perundungan (bullying), baik fisik maupun dunia maya, serta berupaya mencari jalan keluarnya.</p>

<p>Siswa memahami masalah-masalah kesehatan dan kesejahteraan fisik dan mental, termasuk isu narkoba, pornografi, dan kesehatan reproduksi.</p>

<h3 id="e-suara-demokrasi-smpsma">E. Suara Demokrasi (SMP‒SMA)</h3>

<p>Siswa merefleksikan makna demokrasi dan memahami implementasi demokrasi serta tantangannya.</p>

<p>Menggunakan kemampuan berpikir sistem, Siswa menjelaskan keterkaitan antara peran individu terhadap kelangsungan demokrasi Pancasila.</p>

<h3 id="f-berekayasa-dan-berteknologi-untuk-membangun-nkri-sd-smpsma">F. Berekayasa dan Berteknologi untuk Membangun NKRI (SD, SMP,SMA)</h3>

<p>Berkolaborasi dalam melatih daya pikir kritis, kreatif, inovatif, sekaligus kemampuan berempati untuk berekayasa membangun produk berteknologi yang memudahkan kegiatan dirinya dan juga sekitarnya.</p>

<p>Siswa mengasah berbagai keterampilan berpikir dalam mewujudkan produk berteknologi.</p>

<p>Siswa dapat mempelajari dan mempraktikkan proses rekayasa secara sederhana, mulai dari menentukan spesifikasi sampai dengan uji coba, untuk membangun model atau prototipe produk bidang rekayasa.</p>

<p>Siswa juga dapat mengasah keterampilan coding untuk menciptakan karya digital, dan berkreasi di bidang robotika.</p>

<h3 id="g-kewirausahaan-sd-smpsma">G. Kewirausahaan (SD, SMP,SMA)</h3>

<p>Mengidentifikasi potensi ekonomi di tingkat lokal dan masalah yang ada dalam pengembangan potensi tersebut, serta kaitannya dengan aspek lingkungan, sosial, dan kesejahteraan masyarakat.</p>

<p>Siswa kemudian merancang strategi untuk meningkatkan potensi ekonomi lokal dalam kerangka pembangunan berkelanjutan.</p>

<p>Melalui kegiatan dalam projek ini seperti terlibat dalam kegiatan ekonomi rumah tangga, berkreasi untuk menghasilkan karya bernilai jual, dan kegiatan lainnya, yang kemudian diikuti dengan proses analisis dan refleksi hasil kegiatan mereka.</p>

<p>Melalui kegiatan ini, kreatifitas dan budaya kewirausahaan akan ditumbuh kembangkan.</p>

<p>Berikut coba kami bagikan Contoh <strong>Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5)</strong>, silahkan Jadikan referensi untuk di gunakan dan disesuaikan dengan kearifan lokal daerah masing masing.</p>

<h3 id="fase-b--kelas-3-dan-4-">FASE B ( KELAS 3 DAN 4 )</h3>
<ul>
  <li><strong>Fase B -</strong> Gaya Hidup Berkelanjutan</li>
  <li>
    <ul>
      <li>Cerdas dan Literat ( <a href="https://s.id/fase-b-ghb-cerdasliterat">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Kurangi Plastik ( <a href="https://s.id/fase-b-ghb-kurangiplastik">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Sampah Plastik ( <a href="https://s.id/fase-b-ghb-sampahplastik">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Fase B -</strong> Kearifan lokal</li>
  <li>
    <ul>
      <li>Berkebun Sayur ( <a href="https://s.id/fase-b-kl-berkebunsayurr">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Budaya Sekolah ( <a href="https://s.id/fase-b-kl-budayasekolahh">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Bahasa Matematika ( <a href="https://s.id/fase-b-kl-bahasamtk">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Fase B -</strong> Bhinneka Tunggal Ika ( Unduh Disini )</li>
  <li><strong>Fase B -</strong> Berekayasa dan Berteknologi untuk Membangun NKRI ( Unduh Disini )</li>
  <li><strong>Fase B -</strong> Kewirausahaan</li>
  <li>
    <ul>
      <li>Abon Lele ( <a href="https://s.id/fase-b-kw-abonlele">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Anyaman ( <a href="https://s.id/fase-b-kw-anyamanbambu">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Hidroponik ( <a href="https://s.id/fase-b-kw-hidroponik">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Jamu Toga ( <a href="https://s.id/fase-b-kw-jamutoga">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Olahan Buah ( <a href="https://s.id/fase-b-kw-olahanbuah">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Sampah Pasar ( <a href="https://s.id/fase-b-kw-sampahpasar">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Sayur Toga ( <a href="https://s.id/fase-b-kw-sayurantoga">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Teknologi E ( <a href="https://s.id/fase-b-kw-teknologiE">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p>Demikian Kami Sampaikan <strong>Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5)</strong>, Silahkan Kembangkan menurut kearifan lokal daerah masing masing, Semoga Bermanfaat.</p>

<p>Silahkan unduh <strong>Panduan Pengembangan Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</strong> pada link yang sudah kami siapkan ( <a href="https://s.id/PanduanPengembanganP5">Unduh Disini</a> )</p>]]></content><author><name>Paps Rezel &amp; Hilya</name></author><category term="Pendidikan" /><category term="kurmer" /><category term="p5" /><category term="modul" /><summary type="html"><![CDATA[Modul projek sebagai penguatan profil pelajar Pancasila merupakan dokumen yang berisi tujuan, langkah, media pembelajaran, dan asesmen yang dibutuhkan untuk melaksanakan projek penguatan profil pelajar Pancasila.]]></summary></entry><entry><title type="html">Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5) Fase A (Kelas 1 dan 2) SD</title><link href="/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/09/Modul-Projek-P5-Fase-A-Kelas-1-dan-Kelas-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5) Fase A (Kelas 1 dan 2) SD" /><published>2023-01-09T22:38:00+07:00</published><updated>2023-01-09T22:38:00+07:00</updated><id>/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/09/Modul-Projek-P5-Fase-A-Kelas-1-dan-Kelas-2</id><content type="html" xml:base="/jekyll-theme-yat/pendidikan/2023/01/09/Modul-Projek-P5-Fase-A-Kelas-1-dan-Kelas-2.html"><![CDATA[<p>Modul projek sebagai penguatan profil pelajar Pancasila merupakan dokumen yang berisi tujuan, langkah, media pembelajaran, dan asesmen yang dibutuhkan untuk melaksanakan projek penguatan profil pelajar Pancasila.</p>

<p><img src="https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEgkOV_0cGkijAWiuDx0sUPAri_NzBaBj5v7TAPuVleQ9BEEBmmPLuTVKoWDZgqUlICs7ygmIf0VERniP08fvlACD2ObIB9b5DrRsb0f1_QkRX7JNyfTWZGrfgpYOIHLejTp-hRACEuSSm28npaNHbg9UF2WFTANLnTpkMEEdbEtvIB0CL68tNJCgcue6g/s1300/2.jpg" alt="image1" /></p>

<p>Pendidik memiliki keleluasaan untuk membuat sendiri, memilih, dan memodifikasi modul projek profil yang tersedia sesuai dengan konteks, karakteristik, serta kebutuhan peserta didik.</p>

<p>Pemerintah menyediakan contoh-contoh modul projek penguatan profil pelajar Pancasila yang dapat dijadikan inspirasi untuk satuan pendidikan.</p>

<p>Satuan pendidikan dan pendidik dapat mengembangkan modul projek profil sesuai dengan kebutuhan belajar peserta didik, memodifikasi, dan/atau menggunakan modul projek profil yang disediakan Pemerintah sesuai dengan karakteristik daerah, satuan pendidik, dan peserta didik.</p>

<p>Oleh karena itu, pendidik yang menggunakan modul projek profil yang disediakan Pemerintah tidak perlu lagi menyusun modul projek profil.</p>

<h3 id="komponen-modul-projek-penguatan-profil-pelajar-pancasila">Komponen Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</h3>

<p>Modul projek profil dilengkapi dengan komponen yang menjadi dasar dalam proses penyusunannya serta dibutuhkan untuk kelengkapan pelaksanaan pembelajaran.</p>

<p>Modul projek profil pada dasarnya memiliki komponen sebagai berikut:</p>

<p><strong>1. Profil Modul:</strong></p>
<ul>
  <li>Tema dan topik atau judul modul</li>
  <li>Fase atau jenjang sasaran</li>
  <li>Durasi kegiatan</li>
</ul>

<p><strong>2. Tujuan:</strong></p>
<ul>
  <li>Pemetaan dimensi, elemen, sub elemen Profil Pelajar Pancasila yang menjadi tujuan projek profil</li>
  <li>Rubrik pencapaian berisi rumusan kompetensi yang sesuai dengan fase peserta didik (Untuk Pendidikan Dasar dan Menengah)</li>
</ul>

<p><strong>3. Aktivitas:</strong></p>
<ul>
  <li>Alur aktivitas projek profil secara umum</li>
  <li>Penjelasan detail tahapan kegiatan dan asesmennya</li>
</ul>

<p><strong>4. Asesmen</strong>
Instrumen pengolahan hasil asesmen untuk menyimpulkan pencapaian projek profil</p>

<p>Dalam Penentuan Tema Proyek masing masing Kelas atau fase diberi pilihan</p>
<ul>
  <li><strong>Jenjang SD / Fase A sampai Fase C:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 2 Tema dalam 1 Tahun</li>
  <li><strong>Jenjang SMP / Fase D:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 3 Tema dalam 1 Tahun</li>
  <li><strong>Jenjang SMA / Fase E sampai Fase F:</strong> Wajib Memilih dan Menentukan 3 Tema dalam 1 Tahun</li>
</ul>

<h3 id="tema-proyek-penguatan-profil-pelajar-pancasila">Tema Proyek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</h3>

<p>Untuk tema atau materi proyek Kemendikbudristek telah memberikan judul tema yang bisa digunakan untuk jenjang SD, SMP dan SMA.</p>

<ol>
  <li>Gaya Hidup Berkelanjutan (SD‒SMA/SMK)</li>
  <li>Kearifan lokal (SD, SMP, SMA/SMK)</li>
  <li>Bhinneka Tunggal Ika (SD, SMP, SMA/SMK)</li>
  <li>Bangunlah Jiwa dan Raganya (SMP‒SMA/SMK)</li>
  <li>Suara Demokrasi (SMP‒SMA/SMK)</li>
  <li>Berekayasa dan Berteknologi untuk Membanguan NKRI (SD,SMP,SMA/SMK)</li>
  <li>Kewirausahaan (SD,SMP,SMA/SMK)</li>
</ol>

<p>Tema – tema di atas ini bisa rekan – rekan pilih sesuai dengan kubutuhan dan kemampuan guru, siswa, lingkungan serta tahapan / fase yang paling cocok untuk melaksanakaanya.</p>

<h3 id="a-gaya-hidup-berkelanjutan-sd-smp-sma">A. Gaya Hidup Berkelanjutan (SD, SMP, SMA)</h3>

<p>Diharapkan dengan kegiatan proyek siswa mampu memahami dampak dari aktivitas manusia, baik jangka pendek maupun panjang, terhadap kelangsungan kehidupan di dunia maupun lingkungan sekitarnya.</p>

<p>Siswa mampu berfikir kritis tentang pengaruh aktivitas manusia dan perubahan iklim</p>

<p>Siswa bisa membangun kesadaran ramah lingkungan dan mempromosikan gaya hidup yang lestari berkelanjutan dalam kesehariannya</p>

<p>Siswa memahami potensi bencana di lingkungan sekitar akibat lingkungannya rusak</p>

<h3 id="b-kearifan-lokal-sd-smp-sma">B. Kearifan Lokal (SD, SMP, SMA)</h3>

<p>Membangun rasa ingin tahu dan kemampuan inkuiri melalui eksplorasi tentang budaya dan kearifan lokal masyarakat sekitar atau daerah tersebut, serta perkembangannya.</p>

<p>Siswa mempelajari keterkaitan berkembangan budaya lokal dengan kemajuan dan perkembangan nasional dan iternasional</p>

<p>Siswa mampu memahami nilai – nilai kesenian dan tradisi lokal serta mampu menerapkan di kehidupan mereka</p>

<p>Siswa mampu mempromosikan salah satu hal yang menarik tentang budaya dan nilai-nilai luhur yang dipelajarinya.</p>

<h3 id="c-bhinneka-tunggal-ika-sdsmpsma">C. Bhinneka Tunggal Ika (SD,SMP,SMA)</h3>

<p>Siswa mempelajari perspektif berbagai agama dan kepercayaan tentang fenomena global.</p>

<p>Siswa secara kritis dan reflektif menelaah hal – hal negatif yang biasanya dilekatkan pada suatu kelompok agama, dan dampaknya terhadap terjadinya konflik dan kekerasan.</p>

<p>Melalui projek ini, Siswa mengenal dan mempromosikan budaya perdamaian dan antikekerasan.</p>

<h3 id="d-bangunlah-jiwa-dan-raganya-smpsma">D. Bangunlah Jiwa dan Raganya (SMP‒SMA)</h3>

<p>Membangun kesadaran dan keterampilan untuk memelihara kesehatan fisik dan mental, baik untuk dirinya maupun orang sekitarnya.</p>

<p>Siswa melakukan penelitian dan mendiskusikan masalah-masalah terkait kesejahteraan diri, perundungan (bullying), baik fisik maupun dunia maya, serta berupaya mencari jalan keluarnya.</p>

<p>Siswa memahami masalah-masalah kesehatan dan kesejahteraan fisik dan mental, termasuk isu narkoba, pornografi, dan kesehatan reproduksi.</p>

<h3 id="e-suara-demokrasi-smpsma">E. Suara Demokrasi (SMP‒SMA)</h3>

<p>Siswa merefleksikan makna demokrasi dan memahami implementasi demokrasi serta tantangannya.</p>

<p>Menggunakan kemampuan berpikir sistem, Siswa menjelaskan keterkaitan antara peran individu terhadap kelangsungan demokrasi Pancasila.</p>

<h3 id="f-berekayasa-dan-berteknologi-untuk-membangun-nkri-sd-smpsma">F. Berekayasa dan Berteknologi untuk Membangun NKRI (SD, SMP,SMA)</h3>

<p>Berkolaborasi dalam melatih daya pikir kritis, kreatif, inovatif, sekaligus kemampuan berempati untuk berekayasa membangun produk berteknologi yang memudahkan kegiatan dirinya dan juga sekitarnya.</p>

<p>Siswa mengasah berbagai keterampilan berpikir dalam mewujudkan produk berteknologi.</p>

<p>Siswa dapat mempelajari dan mempraktikkan proses rekayasa secara sederhana, mulai dari menentukan spesifikasi sampai dengan uji coba, untuk membangun model atau prototipe produk bidang rekayasa.</p>

<p>Siswa juga dapat mengasah keterampilan coding untuk menciptakan karya digital, dan berkreasi di bidang robotika.</p>

<h3 id="g-kewirausahaan-sd-smpsma">G. Kewirausahaan (SD, SMP,SMA)</h3>

<p>Mengidentifikasi potensi ekonomi di tingkat lokal dan masalah yang ada dalam pengembangan potensi tersebut, serta kaitannya dengan aspek lingkungan, sosial, dan kesejahteraan masyarakat.</p>

<p>Siswa kemudian merancang strategi untuk meningkatkan potensi ekonomi lokal dalam kerangka pembangunan berkelanjutan.</p>

<p>Melalui kegiatan dalam projek ini seperti terlibat dalam kegiatan ekonomi rumah tangga, berkreasi untuk menghasilkan karya bernilai jual, dan kegiatan lainnya, yang kemudian diikuti dengan proses analisis dan refleksi hasil kegiatan mereka.</p>

<p>Melalui kegiatan ini, kreatifitas dan budaya kewirausahaan akan ditumbuh kembangkan.</p>

<p>Berikut coba kami bagikan Contoh <strong>Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5)</strong>, silahkan Jadikan referensi untuk di gunakan dan disesuaikan dengan kearifan lokal daerah masing masing.</p>

<h3 id="fase-a--kelas-1-dan-2-">FASE A ( KELAS 1 DAN 2 )</h3>
<ul>
  <li><strong>Fase A -</strong> Gaya Hidup Berkelanjutan ( <a href="https://s.id/fase-a-gyhdpberkelanjutan">Unduh Disini</a> )</li>
  <li><strong>Fase A -</strong> Kearifan lokal</li>
  <li>
    <ul>
      <li>Kutanam Sayuranku ( <a href="https://s.id/fase-a-kearifanlkal1">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Makananku Budayaku ( <a href="https://s.id/fase-a-kearifanlkal2">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Fase A -</strong> Bhinneka Tunggal Ika ( <a href="https://s.id/fase-a-binekatunggalika">Unduh Disini</a> )</li>
  <li><strong>Fase A -</strong> Berekayasa dan Berteknologi untuk Membangun NKRI ( <a href="https://s.id/fase-a-rekayasateknolog">Unduh Disini</a> )</li>
  <li><strong>Fase A -</strong> Kewirausahaan</li>
  <li>
    <ul>
      <li>Sayurku ( <a href="https://s.id/fase-a-wirausahaan1">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <ul>
      <li>Aku Ingin ( <a href="https://s.id/fase-a-wirausahaan2">Unduh Disini</a> )</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p>Demikian Kami Sampaikan <strong>Modul Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila (P5)</strong>, Silahkan Kembangkan menurut kearifan lokal daerah masing masing, Semoga Bermanfaat.</p>

<p>Silahkan unduh <strong>Panduan Pengembangan Projek Penguatan Profil Pelajar Pancasila</strong> pada link yang sudah kami siapkan ( <a href="https://s.id/PanduanPengembanganP5">Unduh Disini</a> )</p>]]></content><author><name>Paps Rezel &amp; Hilya</name></author><category term="Pendidikan" /><category term="p5" /><category term="kurmer" /><category term="modul" /><summary type="html"><![CDATA[Modul projek sebagai penguatan profil pelajar Pancasila merupakan dokumen yang berisi tujuan, langkah, media pembelajaran, dan asesmen yang dibutuhkan untuk melaksanakan projek penguatan profil pelajar Pancasila.]]></summary></entry></feed>